爸爸媽媽的愛情故事

(1)

我的名字叫王凱婷，今年十六歲，剛剛跟比我高兩級的同學阿域成為情侶。

我唸國際學校，阿域是個中美混血兒，爸爸是中國人，媽媽是美國人，所以他看下去不像中國人又不像外國人，連說話也一樣，不過這正是他其中一個可愛之處。他很高大健碩，笑起來傻傻的。

我生長在一個幸福美滿的家庭。爸爸叫王毅堯，可能有人聽過他的名字，因為有時報章雜誌會來訪問他，最近也會做電視節目的嘉賓，全因他是挺有名的大廚，贏過好幾個烹飪大賽，以「蠔油王鮑魚扣鵝掌」和「金玉滿堂炒飯」最廣為人所認識，吃過的人無不讚不絕口！

爸爸有自己的酒樓，很多名人都慕名而來，必點以上兩款菜式，不過他的拿手小菜當然不止這兩道。他尤其擅長把平價的食材烹煮成味道和賣相如貴價貨菜式，完全把食材昇華，發揮得淋漓盡致；至於名貴和複雜的材料也不會難倒他，要傳統可以、要創新也可以。而他最最厲害的地方是他原來從沒有接受過正式的廚藝訓練，可以說是無師自通。

雖然爸爸這麼厲害，為人卻沒什麼架子，相當和靄可親。他長得不算高，有點圓圓胖胖，可愛得像雪人，也常面帶笑容，很喜歡說笑話逗我和媽媽發笑。

媽媽叫謝靖紫，是個主婦，廚藝當然比不上爸爸，但他常讚她的菜比他好吃，讚得她很心甜。有時我看著他們很恩愛會起雞皮疙瘩，但其實挺羨慕他們的感情十年如一日。我很多同學，包括阿域的父母都離異了，所以他才跟爸爸回來生活，所以我覺得爸媽的感情是相當難得的。我很希望擁有，希望阿域也會對我一樣好。

我問過爸媽如何相識相戀，他們都笑而不答，說是秘密！他們越不說，我越想知道。

不過媽媽提過，最初跟爸爸一起時，捱過一段非常苦的日子，因為爸爸一窮二白，幾乎連屋租也付不出。夫婦倆唯有日以繼夜地工作了差不多五年，爸爸的事業才見到曙光，因此爸爸很疼愛媽媽，常常叫我要多親親她。

我還有很疼愛我的外公，住在一個離島上，過年過節媽媽都會帶我回去探望他。雖然路途很遙遠，又要坐車坐船，但島上的風光跟市區很不同，也可以自由自在地踏單車。外公還會給我做咖喱魚丸、鹹魚雞粒炒飯和蝦米瑤柱蒸水蛋等菜式，說這些海味全是島上的居民製作，保證一級棒。我最喜歡就是回到外公家裏吃東西！有時我們會留下住幾天，他會帶我坐船出海釣魚，晚上玩仙女棒。如果是祭祖的話會更熱鬧！有大戲看、有一排小吃攤，有時還會有煙花！他常說要看煙花哪用去海傍跟人擠？回來看就行了。

不過這麼多好玩的節目爸爸都沒在。不知道為什麼每次回來外公家他都不會一起來，只會送我們去坐船和叫我們玩得開心點，頂多只會來島上的碼頭接我們，而不會去外公家裏。我問過他，他只是笑說外公家裏離碼頭很遠，他太胖走不動。我很想跟他一起吃那些美食、玩仙女棒和參加祭祖，他只是笑著摸我的頭，叫我給他講那些情境就好，這樣也算參加了。

自由

我係六神啊

(2)

我讓阿域跟父母見面，以為他們會歡迎，但爸爸全晚都沒怎麼笑過，不像以前。

問他怎麼了，他先是說沒事，後來問我是不是真的要跟阿域交往。

我答我喜歡他，他也喜歡我。爸爸沉默了很久，終於默不作聲回了房間。

到媽媽進去問，最後只說：「爸爸說不怎麼喜歡阿域…」但沒說原因。

我覺得很奇怪，他們之前都不認識，怎麼可能惹到他？阿域的樣子也不算可憎。其實他算是帥哥，水藍色的雙眼加小麥色的肌膚，高大健碩，有點像防曬霜廣告的模特兒。他說真有人找過他拍廣告呢！只是他無意在娛樂圈發展而作罷。

是不是覺得他俊俏而花心？我說他不會啦。如果他是那種人，首先我不會選他，他也老早有女朋友了。加上他唸土木工程，對著的都是男人，將來會去參與興建水壩、修鐵路等大型工程，不會沒前途。我完全想不到原因爸爸為什麼會不喜歡他。

當中是不是有什麼誤會？

我再約他們吃一次晚飯。席間阿域努力討好爸爸，但爸爸還是木無表情，不怎麼欣賞；後來我上了洗手間，回來之後見到爸爸很生氣地趕走阿域。

我搞不清楚情況，爸爸人很好也很有禮貌，阿域也一樣，再氣也不會這樣撕破臉。

媽媽在一邊勸說，爸爸則很生氣，氣到不想說。我問阿域，他一臉為難，說遲點再說，現在不好再說什麼。我追著他，搞不清情況我可以做什麼？想幫忙也幫不了。我一直追到餐廳門口的馬路，冷不防有輛貨車向我們迎面駛來！我和阿域都走避不及—

到我爬起來的時候，發現周圍一片漆黑，地上都是髒髒的積水。

頭撞得很痛！

阿域就躺在我旁邊。我拍拍他才醒。

「這裏是什麼地方？…」他看看四周，也搞不清。

我再仔細看一下，好像有幾面牆，不遠處有些破紙皮箱，像是一條陋巷。

我想起了，我們在餐廳門口被車撞到，但也無理由會來了一條陋巷，那裏明明是大街！

我問阿域有沒有事。他搖頭說沒有。我扶他起來出去，無論如何也不該留在這種地方，又暗又臭。

走了沒幾步，一道強光從巷口照進來，並傳來一把男聲：「什麼人？在這裏幹什麼？」原來是一個拿著手電筒的男人，感覺上年紀不算很大。

很久沒見啦
我挺掛念你呢，因為你是其中一個支持我很久的讀者
很高興你也過來這邊了
希望你會喜歡我的新故事

很久沒見了
希望你會喜歡我的新故事

今次好似幾好睇

係自由啊
早兩日仲留意緊有冇新故今日就見到

(3)

他照照我們：「一男一女…中學生嗎？在鬼混嗎？」不友善地質問。

阿域擋著照著雙眼的強光，答沒有：「只是迷了路…」

「迷路？」男人失笑，並拋下一包垃圾，看樣子是出來倒垃圾的：「肯定是由渡假屋那邊過來的啦。你們這種年紀的，最喜歡就是瞞著父母家人，坐船來這裏卿卿我我，情到濃時便珠胎暗結，做未成年父母。我們見過不少。」雖然阿域中文不算太好，但從他的態度語氣和一些字眼，也大約猜到他說什麼。

這個人說話真是難聽！雖然我和阿域的確是情侶，但沒有也沒想過他說那種事！交往有很多種，不同人有不同方式，他怎麼一口就咬定我們呢？

我很想反駁，但也沒開口，難道罵他嗎？況且我們是外來者，他看來是住在附近的人，也不好吵。

他揚揚手叫我們出來。我們走到巷口，他指指路，說走那邊便可以回到渡假屋，叫我們隨便再逛一天便該回去，努力讀書，將來貢獻社會：「談戀愛，遲個十年吧。」別浪費時間在兒女私情上。我們年紀都這麼小。

他真的以為我們是來渡假屋偷情的中學生。

其實他未必是壞人，反過來說心腸也許挺好的，都苦口婆心地勸我們讀書，別做些後悔莫及的事，只是語氣態度比較粗魯。

可是該怎麼辦呢？我們又不是租客，就算去到渡假屋也租不到房間。現在看來夜已深，周圍都黑漆漆的，只得昏暗的街燈，放眼看，沒有房子亮燈，人們都在睡覺了，很寂靜的樣子。

我挽著阿域，走了約十分鐘，到了一條大街，有一排商店，對出是海，再走下去有碼頭，終於看到比較像樣的光了！是一家便利店！除此之外也沒其他開了門的地方。我們試試再走下去，大街上有小商店，但越走已越接近民居，附近有公園和簡單的遊樂設施。路開始分岔，我們越走越不安，也聽到有狗吠聲，決定折回大街，起碼有家燈火通明的便利店。

我跟阿域說我餓了，而我的手袋還在餐廳，趕著追他沒拿出來，所以現在沒有錢。他的背包也不知飛到哪裏去了，搜搜口袋也沒有錢，對著這些近在眼前的食物，只能望梅輕嘆…

一會兒之後我們決定走了，望著不能吃的食物只會越望越餓。我們踱到碼頭坐在長椅上吹著風，唯有等天亮才算。我挨著阿域睡。

聽到船鳴我醒了。有一艘大型渡輪靠岸。天才開始現魚肚白，便有差不多二十個人等著上船了。我拍醒阿域，說我們可以坐船離開。

他說我們都沒錢，怎麼能上船？我說跟船員說我們掉了錢包，應該會有好心人讓我們坐一程。

可是起來走不了幾步，肚子便「咕…」地響著。我們互相看看對方的肚皮，兩人也在打鼓…

先不管這個了，回去要緊。我們去了售票處，可憐兮兮地告訴售票員我們掉了錢包，金錢盡失，請她作作好心讓我們坐一程回去，頂多立下契約，回到家再拿錢給他們。

那就請追看下去吧

多謝你還記得我
希望以後繼續寫更多好故事出來

留名

你每部作品都有睇，點會唔記得
之前唔開心嘅事放埋一邊吧
幾驚你因爲咁會放棄連登

lm

(4)

那女人瞄了我們一眼：「你們從那裏來的？」這個問題叫我們啞了—我們自己也不知從哪裏來！也不知道這條船去哪裏！

怎麼辦？

阿域說我們應該先搞清環境情況再行動。現在應該先看看這裏是什麼地方。

他拉我到碼頭看名牌和地圖，問我上面寫什麼，因為他看不懂。

烏龜島？這是什麼地方？聽也沒聽過！不過這個島形有點眼熟，好像在什麼地方見過…

再看看船的路線。去美洲？不是去美國吧？渡輪去得了美國嗎？那有沒有去歐洲的？看了全部，還是「去市區」的比較有安全感，可是市區的範圍和定義可以很廣泛，萬一越去越遠、越不知道是什麼地方豈不更糟？

我的心裏涼了一截…

我覺得不如打個電話給父母，說我們在這個地方，叫他們來接我們。

離開碼頭，我們找到電話亭。雖然說現在電話亭不多，但也並非完全消失，只是我覺得眼前這些電話亭很奇怪，都不是我見慣的樣子，也有種很古舊的感覺。電話不是按鈕的嗎？這個電話沒按鈕，而是轉盤的，到底怎麼用的？

阿域很興奮地說他曉得用，因為小時候他爺爺家裏有個很像這樣的古董電話，轉的時候還會「的的的的」作響，有趣得很。

不過會用又怎樣？我們都沒錢打電話…

開始感到自己悽涼了。

怎麼辦？又累又餓又喝，也無端去了一個完全不認識的地方！

我們只能在大街上漫無目的地走著。我很想哭，這樣再走下去也沒方法和出路！難道只困在這個地方嗎？

我們走過了一個休憩場所，就是幾棵大樹和一個小型廣場啦，有幾個老伯下棋那種—此時還真有幾個—便嗅到一陣陣食物香氣。我們伸長脖子看，廣場後面有家茶樓！我們看到門外的點心車，上面有一籠籠在蒸的點心！引得我們立即跑過去！

我們看著這在冒出熱氣和香味的點心口水直流。就算沒得吃，看看也好！剛巧門口有枱客起來結賬走了，留下一些沒吃完的食物。我們左顧右盼了一會，確定那個客真的離開了，食物是不要的，趁侍應還沒收走迅速把它們幹掉！

真是人間美味！從來沒吃過這麼美味的肉包和點心！

有個侍應在店裏看到我們，朝我們過來：「歡迎光臨！兩位是吧？」卻看到我們在吃吃剩的食物：「是你們？」

我們認得這聲音和身型，是昨晚扔垃圾的那個男人！他穿著一件泛黃的白色上衣，口袋有本單簿，耳背插著一支筆，看來是這裏的侍應。

他有點訝異，我們不但沒走，還在吃吃剩的食物，失笑：「怎麼啦？付完渡假屋房租，沒錢吃飯？」還是認定我們是偷情的中學生—更是沒錢還來偷情的中學生！

我向他叫：「我們沒有鬼混！」沒錢倒是真的。

多謝

我才怕你們會放棄我呢
(真心話：就是知道有你們的支持，我才可以繼續下去 ，所以請繼續支持 )
我真的很喜歡寫，寫完也很想讓人看！
想請問你最喜歡我哪篇故事？(我嘛...每個都喜歡！ )

好似會係個溫情故

(5)

他不以為意地笑著，似乎不怎麼相信，真是討厭，還說了一句：「即是並非來光顧啦。」轉身想回店裏。我們拉住他，怕他會告訴老闆，繼而趕走我們，求情說反正都是客人吃不完的，不如讓給我們吃，吃完我們這就走。

他用筆指指我們，用表情說：「這是你們自己說的。」笑著走回店內。老闆問他怎麼了，他說沒事：「有人問路而已。」我們快點吃完。

雖然沒吃飽，但也不致餓著；吃飽後沒事幹，我們看著樹下的老伯下棋。

其實一點也看不懂，但這是唯一可以做的事，不然看著小朋友踏單車，但只看到他們繞來繞去很悶。

我們不想回碼頭那邊，近海風很大很冷，這邊很不錯，可以坐著看老伯，人也沒碼頭那麼多，最重要的是—可以衝過去吃茶樓門口客人吃剩的食物！只要夠快和不被人發現就行！暫時沒找到一個地方比這裏好。

早市過了，到午市，有炒粉麵飯吃，甚至有例湯！

那個男人間中便會走出來，招呼一下客人或收拾桌子，也會做些搬運粗活。一見到他我們便躲起來。

他感覺挺年輕，也有點高大。雖未致於健碩，但也算是強壯—要搬幾盤汽水和石油氣！

我和阿域先是吃了一點麵飯，後來的客人很豪氣，點了煲仔菜！餘下一些菜、肉和湯，還有半碗白飯。

吃完我們坐在公園一角睡覺，老伯看來都回家吃飯了。忽然我們被一些水淋醒了，猛然發現下大雨了！廣場四周很空曠，沒有遮頭的地方，放眼過去，唯一可以避雨的就是茶樓門口那個簷篷。我們想都沒想便跑過去，不過一分鐘的路程，雨已大得把我們淋個半濕。

我們懊惱地看外天空，怎麼忽然下起這麼大的雨？把我們搞得狼狽極了！

怎麼擦也沒用，加上沒東西可以用來擦，連紙巾我們也沒有！

那個男人又出來了，又見到我們：「怎麼還沒走？」我們一臉尷尬，不知如何回應他。

阿域打了一個大噴嚏。他看看我們，又失笑：「著涼啦？」幸災樂禍的樣子很討厭。我很不爽地睨了他一眼，用手替阿域擦。

他又返回店裏，過了一會探頭出來：「要不要進來坐坐？給你們泡熱茶了。」

我們看這樣也好，站了好一會兒，也累了，外頭又冷又濕，喝杯熱茶取取暖也好。

進到店裏，裏面就是很舊式那種餐廳茶樓的樣子，灰得發白的泥牆、青色的格子地磚，上面有幾把大吊扇，牆身加些藍色扇葉的掛牆扇、白色的桌布加白色小碗茶杯碟子。近門口有收銀櫃枱，另一邊有兩個門口，一個通往廁所和後巷、另一個是廚房入口，前面有點心櫃位和擺各種熟食的長桌。樓面不大，大桌只得兩張、中和小的約共十張，是家不大的街坊式茶樓。依早上所見，都是村裏上了年紀的人來吃一盅兩件，看看報紙、跟鄰居打打牙祭，到早市尾段到午市便多了些年輕客人和遊客。

看下去就知道了

回到過去

(6)

現在沒客人，應該是「落場」休息時段，等待傍晚開始的晚市。

男人說幸好老闆回家午睡了才可以讓我們進來坐坐，領我們坐到其中一張桌子。

我們喝了一口熱茶。雖然沒說立即變得很暖和，但有點熱飲始終是雪中送炭。
他還給我們毛巾擦身。

他看著我們擦，說阿域有點像外國人。阿域笑答自己是中美混血兒，無論誰一說他沒有很像本地人，他都會這麼答。

「混血兒嗎？英文一定很厲害。」男人說著，叫阿域教他幾句，因為這裏有常外國遊客，他卻不會說，也聽不懂，常被老闆罵。

我們繼續喝熱茶的時候，果然有外國人走進來。阿域上前去交談，轉頭過來問：「他們問這裏是不是有座古廟？慕名來參觀。還問是不是有家甜品店的芒果很好吃？」

男人起來說古廟在東邊海邊的山上，而芒果，應該是賣芒果糯米糍的甜品吧？在超級市場後面的市集裏，繞過超市往前走就到了，然後阿域就向他們說明了。那些外國人聽後很開心和滿意地走了。

「See you later。」阿域最喜歡結交新朋友，跟誰都可以談得來。

男人問他什麼是see you later，他答即是「待會見」：「我叫他們待會過來吃晚飯，說這裏的東西很好吃。」男人一聽即時咧大嘴巴笑，讚阿域聰明，懂得拉生意。

我們又重新坐下來。男人問我們什麼時候離去，我們臉有難色，先是說錢包掉了，然後阿域苦喪著臉說：「其實我們是被父母趕出來的…」男人一聽整個人跳起：「你們已經嚴重到那個地部啦！」指著我，一口咬定我有孩子了，不然父母不會氣得趕我們出來。我也跳起來，極力反駁：「我才十六歲，沒有孩子啦！！」只是父母反對我們拍拖：「像羅蜜歐與茱麗葉！」

「羅蜜歐與茱麗葉？」他都聽不明白。我用盡力解釋：「就是兩家人不和啦！笨蛋！」這他才懂：「原來是父母反對…」

事到如今，唯有扮成這樣吧。其實我們也不是完全說錯，起碼我爸爸在反對。

他問我們今後如何打算，我們仍未答得出的時候，有個老頭進來。男人立即起來：「老闆。」我們也認得，他是坐在收銀處後面負責收錢和發施號令的人，一看就是知道是老闆。

「阿堯，你在這裏幹什麼？」老闆看到男人身旁的我們：「他們是誰？有何貴幹？」

阿堯結巴了一下：「這兩個人…來找工作的！」介紹我們的時候，阿域還傻呼呼在笑，一定是聽不懂！只要他聽不懂便會這樣笑。

我也不知怎樣反應才好。

阿堯說我們剛從外國回來，想在這裏找一份工作，遊說老闆請我們：「那個男的會說英語、女的可以幫手做雜務，洗洗廁所等。我們這陣子也比較忙，需要多一、兩個人幫手…」我一聽「洗廁所」幾乎想反胃！長到這麼大都沒洗過！家裏有傭工，爸爸才捨不得我洗！他也說可以薪水五折，有兩餐吃就行，極力說服老闆讓我們留下。

(7)

雖然我很感謝他的心意，但洗廁所和薪水五折，真有點難以接受…可是阿域偷偷對我說：「看來暫時唯有在這裏待著…」問我如果不能留在這裏，還可以去什麼地方？哪裏有東西吃、有地方避雨、還可以給我們錢？即使待遇不好，總比什麼都沒有來得好。

這樣也對…

阿堯繼續花唇舌說服老闆請我們，說茶樓也要人幫手，看起來我們年輕力壯、感覺純樸善良：「喂，你們還不快來叫老闆？」招手叫我們過去。我和阿域一起走到老頭面前。阿域拉起一個大大的笑容叫：「老闆！」結果他如願以償可以留下；我也叫了一聲。老闆擺擺手：「好啦好啦，快點去準備開工，阿乾和阿坤應該很快便回來。待會很多工作呢…」阿堯很開心老闆請了我們，告訴我們阿乾和阿坤是廚子，也是老闆的兒子，每天下午四、五時便會回來準備食材晚市用。

阿堯拿了清潔工具給我，開市前要打掃樓面。我對著這些東西不知如何是好，從小到大除了自己的房間，都沒怎麼打掃過…

果然不一會，便有兩個分別三十多和四十來歲的男人有點懶洋洋地回來，看樣子就是廚子吧。阿堯比他們年輕一點，看起來二十多歲，比阿域年長一點，但可能已經在工作，感覺比較老成。他向他們介紹我們。

他們有點難以置信，說老闆那麼吝嗇也願意請人？不過也說這樣也好，多些人幫忙分擔工作。

阿堯拉阿域去搬東西，留我一個人在樓面對著那堆清潔工具不知如何是好。

半小時後阿堯搬完回來，見我仍未開始打掃，有點生氣：「連拖地也不會嗎？」其實我真的不會…

他教我要先掃地，再在水桶注半桶水再加入清潔劑，然後插地拖頭進去浸濕：「扭乾才開始拖。」做給我看。

我做得一點也不好，把地拖頭插進去再抽出來時弄得四處都是水，還不小心一腳踢翻了水桶，周圍一下子都濕漉漉。他很生氣：「妳真是千金小姐！『姐手姐腳』！」叫我快點抹乾，別讓老闆見到。我有點想哭。他叫我把眼淚吞回肚子去：「覺得我兇是不是？告訴妳，老闆比我兇幾百倍，也沒有人情味，不想被他罵和趕走，從現在開始忘掉妳的大小姐身份，給我好好幹活！」叫我以後負責打掃樓面。

我真的很想哭！到底做錯了什麼淪落至此？但如他所說哭也沒用，在能回去之前只好這樣，阿域都乖乖去搬重物了。我就忍著眼淚，學著駕御這些清潔工具，對抗地上的污垢。

不經不覺我們已來了十天，在茶樓也工作了十天。

沒有頭緒怎麼會來、也沒頭緒如何回去。我們試了幾個方法，甚至用單車撞自己，也不成功，還被阿堯大罵：「想自殺麼！」

(8)

阿堯其實人品不錯，只是兇和粗魯一點，但是挺關心我們的，常教阿域要疼我多一點：「老婆這樣跟著你很辛苦的。」也說要我多點體諒老公工作辛勞。我們不停對他說：「雖然我們是情侶，但遠遠未到結婚階段啦！」他反問我們這樣被父母趕出來，現在一起生活，將來還不會註冊結婚嗎？他很理直氣壯地說要從一而終才行，不能忍受出軌的思想和行徑。我覺得他是那種思想傳統，傳統到固執那種男人。

他讓我們住在他隔壁的空房間，其實是在茶樓樓上，老闆用來放茶樓雜物的地方，剛好有兩個房間和廁所，可以讓人住。老闆住在茶樓後面一條街，而阿乾阿坤、洗碗的珍嬸和其他員工就住在附近。

這裏是個島，怎麼會有外人來打工！除了我們…

除了茶樓，其他店舖九成九的店員都是島上的居民，聽說超級市場和渡輪的經理才不是，但總公司的人一個月才來一次。這裏很簡樸，店都是島民自己開的，通常都前舖後居，最多只住在附近；有很濃厚的漁村和渡假村風味。我和阿域放了一次假，就在島上逛逛。居民不多，大部份都認識，甚至有不同的親戚關係。住在較裏面和年長的比較親切，但住近碼頭的可能接觸外人較多，見識較廣，會比較勢利和小心眼。

這裏以前都靠捕漁或養海產維生，近年才式微轉而開始發展旅遊業。假日會有很多本地和外國遊客來租渡假屋住住，也會玩水上活動，或者買買居民自製的海產。
這裏勾起我跟媽媽回去探望外公的回憶。外公住的地方也是這種感覺—矮矮的平房、悠閒的感覺、樸素的生活、海產的香味…雖然住久了會覺得很悶，因為比起市區，這些地方顯得落後，電視有些台會收不到，但間中來住住，看看大海和翠綠的山，會覺得心靈很舒暢，心裏的垃圾都一掃而空！

我和媽媽很久都沒回去了。

不知道媽媽和外公現在怎樣呢？還有爸爸…

逛著阿域見我不作聲，皺起眉頭，逗我說帶我去吃馳名的芒果糯米糍。不少人都拿著飲食雜誌來找這家甜品店，是這個島的一大特色，必來之處。

我問他哪來的錢？都還沒發薪！

他說是阿堯給他，知道我們放假會出來逛：「他叫我帶妳去吃點好的，也買點喜歡的東西。」

那個阿堯是正牌的刀子嘴、豆腐心，樣子語氣態度都兇巴巴，但對人—尤其是我們—都很好，工作很認真。雖然會一邊罵，但只要我不會或做不來都會教和幫我，也不像阿乾阿坤那樣賭馬，是個正直的人。

茶樓裏所有人都有家人，但沒見過、甚至聽過阿堯有什麼家人。我們來之前都只在茶樓樓上獨居，也幾乎不休息，每天都工作，最早回來開店、最遲一個離開關門。

所以他才給阿域錢，說他一個人沒什麼地方花費，不打緊。

(9)

我們回去時給他買了糯米糍。他收了店回來看到，很開心地笑了，但隨後說：「我不怎麼喜歡吃甜點，還是留給妳吧。」叫我自己吃：「妳一定很喜歡吃，很想吃。」遞到我面前。那我就不客氣了。他說我孩子氣，笑著看我吃掉。

我看著他的笑容，好像有點眼熟…但又說不出是誰、在哪看過…

他問我怎麼看著他，說當心阿域生氣。我說阿域才沒那麼小器！他又笑了笑，叫我吃完早點睡，明天一早得起來開工。

第二天我們如常到茶樓工作。我開始駕御得了這些清潔工具，起碼沒弄到四處都是水，打掃得有點像樣了。

阿堯真的叫我去洗廁所！我硬著頭皮，拉著阿域一起去洗！他不願意的話就一整天不理他。阿堯其實有點不滿，但最後還是隨便我。有時也要我去跟珍嬸一起洗碗，同樣超噁心的！

這天早市過了一半，我在點心檔當值，替客人拿點心和蓋章。點心檔也不輕鬆，蒸爐超熱、點心加上蒸籠很重，拿起來很燙手。

通常清晨時份都是村內的長者來喝早茶，到現在日上三竿才會有年輕人和渡假屋的遊客。我是遊客也不想那麼早起來！

有個客人撥開膠簾進來。老闆看到即時拉起笑臉，大聲歡迎：「大小姐妳來了呀？快點進來坐。」其他人也不見他這麼歡迎。

進來的是個年輕的美女，看起來比我大一點，可能跟阿域差不多吧。她的頭髮很長，烏黑亮麗，身穿米黃色連身裙，飄逸漂亮。她一舉手投足的氣質跟這裏所有人不同，給人的溫文爾雅的感覺。當她一進來，所有人—包括我—都不期然望向她。可能她五官並非很好看標緻，但散發出來的感覺氣質很吸引。

她先是走向老闆，給他一張紙：「安叔，你最近好嗎？這是爸爸託我給你的。」聲音鎮定優雅。

老闆戴起老花眼鏡讀那張紙：「鄉事委員會的通告哪用妳親自拿過來？妳打個電話來，我叫阿堯或者誰過去拿就好！」怪不好意思。

大小姐笑說不要緊，說很久沒來過喝茶了，就順道拿過來。老闆朝我們這邊喊：「阿堯，還不快去拿壺熱水來？」叫阿域趕快收拾一張桌子和擺套餐具。

桌子擺好，熱水也來了，老闆拿出一罐很細小、包裝得很精美的茶葉親自替大小姐泡，是私伙藏品，其他客人沒有的。

老闆全程不停地笑，跟一直以來的臭臭臉不一樣；又叫大小姐隨便吃點心，也叫我快點拿些蒸好的出來。

大小姐有禮地說不必客氣，拿了本書出來看。

我拿了幾籠點心給她，隨便幾樣。她和老闆都沒說清楚要拿什麼。

「咦？妳在看《莎士比亞全集》呢！」我叫了起來，想不到她在看這個！

她意外：「原來妳也懂？」我擦擦鼻子說當然：「我們要考試的！」剛巧也是考英文版本，但我都能順利過關，因為熟得很。小時候每晚睡覺前，媽媽都給我講莎士比亞的故事。

唔通阿堯係爸爸，大小姐係媽媽？

(10)

我和她聊了一下。老闆趕我回去：「別礙著大小姐看書！」

人家大小姐才沒有他小器，說不要緊，又問老闆：「你請了新人？」說我很年輕，甚至有點小。老闆嘆氣：「跟小男友私奔…」我立即大叫：「才沒有私奔！！」真是討厭！這他才住口。

大小姐跟老闆說起別的：「對了，爸爸說想租你們這裏開鄉事大會，順道聚餐…」老闆又即時堆起笑臉，說無任歡迎，問什麼時候。

自從大小姐進來之後，阿堯便變得相當沉默。雖然他一向也不特別多話，但老是低著頭，比平時更苦幹。

「大小姐，要加點熱水嗎？」阿堯有時會跟客人說笑打哈哈，但對著她則連笑容也沒有。

好像也沒怎麼看她…不想還是不敢？…

但一個大男人怕一個手無搏雞之力的女人嗎？

但大小姐倒沒什麼，依然禮貌：「好啊，謝謝你。」給他一個甜美的笑容。這他就去倒熱水了。

大小姐進來時說想吃白焯菜心，老闆即時叫廚房做了一碟，然後阿域拿出來。她一見到他有點像外國人，跟其他第一次見他的人那樣好奇問了一句，他又笑答自己是混血兒。她跟其他所有人的反應一樣：「你的英文一定很好。」還試著用英語跟他交談。他當然開心又樂意。

「有空一定要請你多點教我。」她說想再進步一點。他當然給她一句「welcome」。

但阿堯的表情更冷漠、頭垂得更低，縮回後巷。

這些事沒有人留意，只是我剛巧看到。

之後我去問珍嬸。她說阿堯一定喜歡上大小姐。我很吃驚；她說有什麼出奇：「這個島有一半男人都喜歡大小姐！」這時阿乾阿坤搭嘴說他們也喜歡大小姐：「漂亮又有學養，而且很有錢！」珍嬸還說她活到這把年紀，有什麼沒見過、不清楚？「那小子一定是單思病！」

雖然大小姐漂亮有氣質沒錯，但島上一半男人也喜歡她太誇張了吧？

珍嬸說我剛來，當然有所不知。大小姐的爸爸做魚丸生意，在島的一邊有加工廠，全島十個人中有二個便是他的員工，也收購三成漁獲，魚丸不但供應全島，也外銷到市區的酒樓食肆，算是全島最富有的人，也是這裏幾條聯村的總長、鄉事委員會主席；而大小姐是很少數在市區唸中學的人。島上的人都常入讀這裏唯一的村小學和村中學，有錢的才會到市區唸。這裏從未出過大專生，不是唸不上、便是未畢業已被父母拉去捕魚或打工幫補家計，估計大小姐會是第一人。

怪不得她與別不同，原來大有來頭！

難怪她是大家的夢中情人。如果是我也會喜歡她…那阿域豈不是很危險？我要多多看牢他才行！

不過大夥都說阿堯再喜歡她也沒用，身份這麼懸殊！她爸爸眼角超高，一般人根本不放在眼內，阿乾和阿坤說他們老爸有個茶樓也不敢去追她，何況是阿堯？

看下去就知道了

(很久沒見了 )

原本開左故, 岩岩先見到

(11)

雖然替他可憐，但現實就是這麼殘酷。他有自知之明，所以才會這麼不開心吧。

聽說大小姐剛剛高中畢業，差不多要準備考升學試，所以回家住住，不然她會在市區住不回來。

這些日子每隔三數天便會見到大小姐來喝茶，有時順道替爸爸說說鄉事會的口訊。我有點不明白，碼頭那邊也有茶樓，比我們這裏更光猛更大，為什麼她要來這裏？大家猜可能是來慣了，這裏是島上第一家茶樓，以前還是唯一的，歷史悠久，碼頭那些是後來遊客多了才開的。

每一次老闆都會拿自己的珍藏茶葉給她喝，吃飯也不用錢。雖然大小姐每次都硬塞給他，但他死也不收，看他的樣子就知道想巴結她爸爸，這樣肯定有好處，起碼鄉事委員會會議和聚餐這生意要定了。

她每次來都會看書、見到阿域會用英語跟他交談，練習會話、也會叫他教教她英語。我警告他，要是他變心，我誓不放過他！他連連說不會，心裏只得我一人，但我還是得好好看牢。

阿堯則每次都那麼沉默地垂下頭，鑽進後巷。

有時他也會叫阿域教幾句英語。阿域教他good morning和good afternoon：「即是早安和午安的意思。」他一味在good good good，也不知在good什麼，溺水那樣。我後來給他寫了些中文注音，讓他好記一點。

第二天老闆叫他給大小姐倒茶，他忽然拼了一句：「骨摩寧。」惹得全部人哈哈大笑，大小姐更加笑得連眼淚也出來了：「什麼『骨摩寧？』」

他超糗的，臉紅得像關帝像，本來想讓大小姐另眼相看的，想不到居然是出醜收場。

他過來揪住我的衣領，罵我作弄他，我說才沒有！「我哪裏知道你會照直唸？」要不是我給他寫中文注音，他還停留在good good good階段！哪會什麼「骨摩寧」？我一片好心而已！阿域教他又不見他這樣！

我叫他快點放手。我的英文跟阿域不相伯仲：「是你自己不會唸good morning而死要唸而已！」我又沒教錯他！更沒叫他在大小姐面前唸！

他氣敗地放手，用力戳我一下：「下次別找我替妳拿重物和扭地拖！」脹紅著臉走到後巷。

我真無辜，這樣被他戳一下，痛死我了！

這幾天大小姐來得頻密一點，好像在替爸爸來打點會議和聚餐的事。因為有過百人來參加，又有些流程，所以事情有點多，要花點時間來準備。

阿堯自從出醜那天便拉長著臉，不只對我，對誰也一樣，但當然對著我拉得更長。除了工作便是埋首工作，一言不發，回去之後把自己關在房間裏。只要他走過的地方氣壓便變得很低，沒有人敢說話。有時阿乾阿坤撩他說話，也替我說說好話，他只是冷著臉說自己沒用而已，然後走開找事去做。我覺得這傢伙真沒用，就只會生悶氣，有種就長進一點、學好一點。

很久沒見了

已正評 完全唔明白點解寫得咁好總有啲人無啦啦跑去負評

正故留名

(12)

不過他可能被夢中情人這樣一笑便自暴自棄了。換著是我，也很難站起來。

還有十來天便聚餐了，大小姐每天都代爸爸來，開始定菜牌，佈置場地等。雖然這次是小型會議—重要的會議會在全島唯一的社區中心舉行—但鄉事委會會議算是島上的大事，關係島上幾條聯村、附近一帶小島和漁排，甚至本市所有離島，因此大家挺重視，準備工作也挺多。

定菜牌和試菜這些當然沒有我們的份兒，唯一要找我們就是幹活的時候。

阿堯和阿域這兩個壯丁當然被安排去體力勞動，阿乾阿坤要負責廚房，一直以來都不會理會其他事，珍嬸已幾十歲，又要洗碗，就算她說能搬也沒有人敢讓她搬，萬一她的骨頭不小心散掉怎麼辦？老闆才不會冒這個賠大錢的險！他也叫我只搬比較輕的東西，重的留給壯丁，萬一我扭傷休息幾天便沒有人清潔。

有很多物品要由社區中心那邊搬來，搬完有些要放在茶樓指定地方、有些要掛到牆上。不過阿域也沒很多時間搬，他要做茶樓的活，阿堯搬過來的東西也要處置。本來茶樓的活已經夠多，現在更忙。

阿堯沒讓阿域去搬，因為阿域不懂得路，有時他的方向感挺差的；也知道外人對他好奇、他也喜歡交朋友，免得他在外面玩個樂不思蜀。

大小姐每天來喝完早茶後，都會跟老闆商量當晚的事宜，回去時阿堯會跟她一起去社區中心，看要搬什麼回來。

起初也沒留意，一、兩天後我們才發現只是他們兩人！連上天也幫他了！他沒理由會不懂珍惜這段難得的獨處時間！

有天我發現阿堯出去時忘了錢包，我追出去拿給他，發現果然沒令人失望，大小姐正在教他英文呢！做得好！

那我就不打擾他們了。錢包嘛，叫他一會兒拿一百元來贖。

他回來之後，我踱到他面前：「大小姐教的英文沒錯了吧？下次你再說錯可不關我的事喲…」他聽到立即臉也紅了：「是大小姐主動教我的…」我聽完可吃驚：「不是你主動嗎？你連這個也要別人先開始？」人家大小姐可是女孩子！這傢伙實在太差勁，要女孩子做主動！我真想打他！

然後他問我有沒有見過他的錢包，我給他看，他想拿回的時候我立即收起，攤開手掌：「贖金五百。」他說我「好過去搶」，我就是要搶他啦！這麼差勁的男人，不搶他搶誰？我看他一就是入廟當和尚、二就是娶街市豬肉榮的女兒胖妹算了！

這十來天真忙，又要做茶樓的活、又要搞聚餐的事。我已把整個樓面清潔了幾遍，再幫忙掛裝飾。大小姐每天都來，喝完早茶、領阿堯搬物品搬過來後，再指示我們佈置。

跟大小姐相處多了，越覺得她溫文有禮、氣質不凡，做事也挺有條理。在她指示下聚餐的大小事項都順利進行，也漸漸成形。有其他委員來看過，無不讚她處理得頭頭是道。

多謝你的讚賞
我很高興

hello呀，我個假期完了，要繼續開工搵食喇

衰鬼你終於都走入黎喇
呢位絲打d故都唔錯架
我由高登開始追到連登

自由！好久不見了
好高興能夠再次看到你的故事！

(13)

不過我覺得她越看越眼熟…總覺得我跟她見過、或者認識，但就是想不起是誰…

在這裏我常有這種感覺，總覺得有些人和事很有熟悉感。我跟阿域談過，他卻不以為意，覺得這是我居住的城市、加上我小時候間中會跟媽媽來這種類似的地方探望外公，有看過的事物不足為奇。美國好些地方也很相似，他有時也會弄錯。

可能真的如他所說。

阿堯也對我們正常過來了，還可以跟阿域清楚流利地說good morning和good afternoon，定是跟大小姐「學習」得多，進步神速，人也春風滿臉；而也肯定是因為接觸多了，他對她好像沒那麼沉默無表情。有天她還對我說原來他挺幽默，會說笑話。我完全聯想不了「幽默」這個詞語如何用來形容他，兩者距離不止十萬八千里。他每天少罵我兩句、臉不要那麼臭我已答謝神恩了。

雖然知道機會比中六合彩頭獎還小，但我還是希望他和大小姐能有個美滿的結局。他雖然臉臭嘴臭，但是個好人，也忠直善良。好人該有好報不是嗎？

不經不覺便到了聚餐那天，茶客一進來便清楚知道，因為都天花板和牆上掛了彩帶和氣球裝飾，也掛了橫額。這天只做早、午市，不做晚市留給聚會；這天也是最忙的—廚房除了平常用到的食材，還要處理很多活海鮮，連阿域也給派去洗菜、跟阿堯去搬多買回來的汽水飲料，我和珍嬸要準備很多杯子餐具。落場時間也不能休息，要把所有桌布換成有圖案那種、加上桌號和主要人物的名牌—且不能做錯，令主要人物坐錯位置便尷尬死了。

要快點做，開始前大小姐會過來檢查。

大家都很緊張，尤其是老闆，常問這問那、又叫我們做這做那，生怕有什麼錯漏會有損面子。

開始前約一小時大小姐過來看，很是滿意，讚我們做得不錯。這樣老闆和我們才放鬆一點。

大半個小時後陸續有委員到來，客套地讚賞一下場地佈置，又跟老闆寒暄，叫老闆面目很有光。

老闆叫我們快領客人入座，倒茶遞水，不得怠慢。

其實都是一些叔伯阿嬸，穿得土土氣氣的，有些一看就知道是漁民，間中有些比較年輕的，但也三十來歲了。

到差不多七時，才見到一個穿得比較貴氣的大叔帶著幾個人到來。老闆一見到便起來恭迎：「謝老闆，歡迎！」親自帶他到鋪了紅桌布那枱主家席給他倒茶。看老闆的舉動和那人有點財大氣粗的模樣，應該就是大小姐的爸爸吧。

果然不出所料，大小姐過去喊他爸爸。本來不怎麼有表情、眼望天花板的他立即露出憐愛的笑容，讚她做得好。

我忍不住望著這位謝老闆，又有一股難以言喻的相熟感覺…老闆叫我別發呆，快點拿菜牌給謝老闆過目，並親自向他介紹：「今晚有白灼蝦、燒味拼盤…」

加油啊

(首先說句多謝支持 )
原來你們認識的 (其實我以前也見過這位讀者留言)
我發現你們當中不少是互相認識的

多謝多謝
你最近好嗎？
希望你喜歡我的新故

佢都係故佬黎, 相識都係因為故

(14)

人齊後先是會議，其實是炫耀時間—不停在說這季度鄉事委員會成功向政府爭取了幾多撥款、又得到幾多批地建丁屋、又極力抵制興建海水化淡廠等等。至於東邊灣那條爛橋什麼時候才能維修、街市門口會不會加裝斜道方便傷殘人士和搬運，市集後面兩條街可不可以再加裝路燈則沒有人提及。不過在座大家也聽得高高興興的，老闆叫我們要不停供應餐前小食，別壞了氣氛。

就在這歡樂的時間，我們發現阿坤不見了很久，到要準備第一道菜式的時候，才知道他拉肚子拉得很厲害，連站也站不起來。

在這麼重要的關頭，他發生什麼事了？白天還見他好端端的。

好像說下午茶吃了個什麼便搞成這樣。

我們很不知所措，一直以來廚房都由他們兄弟負責，阿域只幫忙過洗菜洗水果，但也沒幫過幾次。老闆對廚房管得很嚴，沒事不可以逗留，有事也要匆匆辦完出來，不可以老盯著兄弟倆做菜。現在只得阿乾一人，怎麼應付得了這十多桌酒席？阿域一點都不幫上什麼忙，菜早就洗好，但完全不會煮，燒水每人泡個杯麵就行。

老闆聽後完全不知如何是好，陣腳都亂了，本以為安排得天衣無縫，哪料到會出這種事？

「我來煮吧！」忽然阿堯拼出這句話，我們一起望向他。

「我和阿坤一起，應付得了的。」他說平常有看烹飪節目，也有研究食譜。

我們都用懷疑的眼光看著他—平常都沒見過、聽過他做菜，怎麼做得來？老闆尤甚。

老闆第一聲便拒絕了，叫阿乾辛苦點，一個人做兩個人的工作。

阿乾大呼做不到，但老闆不理，叫他一個人搞定，說前面的菜做好一點，後面的隨便一點也行，因為人們都開始吃飽，不太會在意也吃不多，而且前面的都是名貴菜，後面都是炒菜炒飯。

老闆叫我們要鎮定點，扮作若無其事，照常工作就好，然後重新出去招呼客人。

我們就如常工作，不漏半點風聲，扮作什麼事也沒發生。

聚餐很順利，菜式都按時按序送上餐桌，賓客大快朵頤。

老闆跟謝老闆一起坐在主家席—這麼難得的機會他怎麼會放過？謝老闆一邊吃，一邊大讚菜式好吃：「你兩個兒子越來越成材了！」讚得他心花怒放。

前五六道菜都是名貴菜式，魚、蝦、蟹、扇貝等，到後來的炒菜、炒瓜、炒雞球大家也吃得津津有味，最後一道通常會滯銷、要由人打包的炒飯更是大家搶吃的對象。我未見過最後的炒飯被吃得一碗不剩的情景，還真有點蔚為奇觀！

用昂貴食材如瑤柱、蝦米等炒飯當然人人搶吃，但老闆哪會捨得出這種錢？之前已那麼多名貴菜式。這個炒飯只是用雞蛋、切粒菜芯、蘿蔔乾、碎肉加香葱，端出來已是香味撲鼻！

我們都很想吃！奈何被賓客統統吃光，又沒機會叫廚房留一點給我們，嗅得我們口水直流…

你這樣說，我有印象見過他的帖呢

(15)

所有人都很滿意，尤其是謝老闆：「果然選你這裏是對的，其他茶樓都跟你沒得比！」拍著老闆的肩膀大笑起來，叫老闆開心得要死。

賓客離開後，又輪到我們忙了，要收拾桌子、洗碗、拆裝飾、清潔等等…人家可以回家睡覺，我們做到凌晨三點還不知道做完沒有…如果老闆發發慈悲，宣佈明天休息一天就好了。

我、阿域和珍嬸在樓面收拾，老闆在廚房發現阿乾和阿堯，頭頂冒煙地拉阿堯出來。比老闆高大有力的他居然像罪犯那樣被老闆拖出來。

老闆先是讚阿乾做得好，果然能一個人做兩個人的事，但問阿堯在廚房幹什麼。阿堯先是答幫忙清潔，後來發現了剛剛他一直在幫阿乾做菜！那些炒菜、炒雞和那道炒飯是出自阿堯之手。

我們打算一直隱瞞下去，誰料這麼快便被揭穿了。

我們吃驚又害怕，一來沒想過會這麼快便被揭穿，以為阿堯會趕快若無其事地出來樓面幫忙，或者到後巷去；二來看到老闆氣個不停的樣子很害怕，即使我們如何替阿堯辯解，說阿乾根本沒辦法一個人應付這種場面，多得阿堯才令一切如此順利，老闆也不理會，聽不進耳裏；三來本來以為阿堯只是會幫忙一些簡單工序，例如執拾每道菜需要的材料、擺盤、安排出菜等，烹煮還是讓阿乾來，誰料他烹煮得非常出色，沒有人覺得水準差了，只是聽到讚賞聲不絕於耳。

無論我們如何替他求情也沒用，老闆完全無動於衷，而他也只能垂下頭，毫無說話的餘地，像隻待宰的羔羊，但我看到他的眼裏有股委屈和不甘心。

我很理解他的心情，明明是自己解救了大局，沒被讚賞反而被當成罪人，誰能嚥下這種氣？

我再也忍不住，這個老闆真是非不分！「剛剛不是多得阿堯，你猜聚會還可以這麼順利嗎？—」阿堯立即攔在我面前，叫我住口，並向老闆道歉：「今次是我任意妄為，我保證不會再有下次，對不起。」我問他為什麼沒錯也要道歉？他才不像這種人，以前大聲罵我的氣勢哪裏去了？他還真拿那種氣勢來罵我住口，說我小女孩不要管大人的事，不要我雞婆。我幫他還被他大罵，氣死我了！

我叫他快點去死，還狠狠地踩了他一腳，然後哭著跑回房間。就算阿域來追我，我也沒理。我自出娘胎也沒被人這麼大聲罵過、加上我根本沒錯！

阿域這笨傢伙一點都不會安慰我，說阿堯明知老闆不喜歡其他人做廚房的活還去踩地雷、就算要做也不該去烹煮等，男人都是這麼笨！害我哭了一整晚，幾乎沒睡。

第二天我七時才起來，平時沒可能睡到這麼晚，五時多就得起來。阿堯、阿乾阿坤更早，四時多已要起來準備，六時便得開門供應點心。那些伯伯婆婆可是非常早起和準時的。

我差不多八時才下去茶樓，早有心理準備給老闆炒掉，我也不想幹了。替這種有眼無珠的人打工有什麼用？明明做對也沒見到。

(16)

茶樓好像沒開門，燈光少了，門口的點心車也不見了。

阿堯剛巧轉了出來，我立即躲到阿域身後。他瞄一瞄我們，努力扮作沒事地告訴我們老闆說今天休息，因為昨晚聚餐的東西還未收拾好，阿坤也沒完全好起來，也沒買食材回來。今天我們就好好收拾，清潔乾淨，明天照常營業。

他看著天空，說快發薪了，領了錢便請我們去吃甜品，因為那家芒果甜品店出了新款式，然後對阿域說要省吃儉用，不要胡亂花費：「好好照顧老婆。」阿域笑著點頭。我覺得他廢話真多，明知道阿域中文不怎麼好，還說這麼一大串。

今天難得清靜，老闆也沒在，只得我們在收拾打掃。雖然不時有茶客進來後發現沒茶喝，我們不停說今天休息。

拆下來的裝飾、橫額等物品有幾箱，就等大小姐或鄉事委員會的人來看如何處置了。

我一直心不在焉地掃地、拖地、抺桌椅等，有時會偷瞄阿堯。雖然還是非常氣他，但相當意外他這麼會做菜，真是人不可以貌相。他看起來木無表情，但我感覺到他心情複雜，不能說是開心。

我們一直幹活幹到下午三時多，大家都累了，活也幹得七七八八，就去休息。阿堯給阿域錢，叫他跟我去買外賣回來吃，順道給他買個飯。我們就去了。

回到茶樓，阿堯沒在；我到他的房間找他，他也沒在。

他的房門開了，我好奇心大發進去看看。想不到他的房間挺乾淨整齊！從他的外貌完全看不出來！還以為像典型臭男人的房間，又亂又髒又臭。相比之下，我的房間更像男人的房間…

不過最叫我驚訝的，是他有非常多烹飪書！房間除了傢俱，就是滿滿的烹飪書，簡直令我嘆為觀止！中、西、意、日、韓、法式食譜；小吃、主菜、甜品、飲品也有！但最多的是中式。

平時以為他只會工作，四肢發達頭腦簡單，但原來深藏不露。他的書隨時比我和阿域還多，說不定比我們還用功。

我只顧驚歎，完全沒留意他回來了，原來他剛剛在廁所：「妳進來我的房間幹什麼？」一臉不悅。

我回過神來，告訴他飯已買回來。他回了一聲：「得啦。」趕我出去兼關上房門。

下去茶樓的時候，他叫住我：「剛剛妳看到的，不准告訴其他人，連阿域也不准。」滿臉認真，害我不得不點頭答應。幹嗎要這麼神秘？又不是成人書籍！

後來跟珍嬸一起洗碗時，她告訴我老闆為人相當勢利，怕外人會搶走兩個兒子的廚子地位，所以把廚房劃為禁地，不想有人踏足和偷師，尤其是阿堯。

我一直對阿堯挺好奇，因為他很奇怪，從來沒看過和提過家人。要不是剛剛知道他這麼熱衷烹飪，還真的以為他是一頭只會幹粗活的牛，說不定做到年老去世那天。

珍嬸說詳情不清楚，因為她在這裏幹活時阿堯已經在。好像說阿堯是孤兒，父母和家人都不知到哪裏去了，某程度是老闆養大的，所以一直在這裏幹活，住在樓上。

看來我猜中了

唉瘋巴都黎睇

(17)

也挺慘的。我不可以想像沒有爸爸媽媽。剛剛來這裏的時候我每晚都哭。

寄人籬下的人難怪總跟人有種無形的隔膜。就算笑得很開心，也總覺得不開懷。

珍嬸說搞不好老闆會為保兩個兒子而趕走阿堯。我聽後心裏亂作一團…如果我是他，或者未必會冒這麼大風險去挽救昨晚的困局，但好歹老闆也是養育他的人，不出手幫忙好像也有點講不過去…原來很兩難！

我好像開始有點理解他了，後悔昨晚發脾氣踩了他一腳。

如果阿堯真的被趕走，阿域和我也會一起嗎？這個島來來去都是這些人和地方，我們何去何從？可以做什麼？

第二天茶樓照常營業，我們回到自己的崗位工作，老闆也回來負責收銀和指揮。表面看起來沒什麼，但總覺得有股低氣壓，叫人暢快不起來。

阿堯還是低著頭，無表情地努力工作。

而我知道這麼多事情後，後悔加上不開心，也跟著無表情地工作。

早市過了一半，大小姐又來了。雖然她帶著陽光一樣的燦爛笑容，但還是不能令我暢快。

她當然察覺不到這裏悶死人的氣氛，也完全不知發生過什麼事。

一進來老闆依然殷勤地招呼她，叫我拿幾籠點心過來，但大小姐抬起頭，兩眼充滿光芒地說：「我想吃聚會那晚的炒飯！」點心和其他別的可以不用了。

大家聽到都愣住了，沒想到她居然想吃這個。她來過這麼多次，這次最興奮和期待，每次吃其他東西，都沒特別感覺。

叫阿堯再去炒嗎？…

後來老闆叫阿乾阿坤用相同的材料炒了一盤出來。她吃了一口，興奮和期待都消失得無影無蹤，看得出她想批評，但基於禮貌沒說出口，剩下很多，然後跟老闆討論把東西搬回去的安排。

我們偷偷把飯拿到後巷，光是香味已經不同了，但沒吃過阿堯的所以不能比較。

但我也慨歎，難怪老闆會這麼保護兩個兒子，他們炒飯多年也不及阿堯炒一次，可是也不能幫他們。他們很懶，做事沒阿堯認真努力，一天地晚只顧賭馬發橫財夢。說不定阿堯在用功讀食譜時，他們則在用功讀馬經，被人追上了也不知道，所以有人說「時間花在哪裏是看得出的」。

會不會阿堯真會被視作威脅而趕走？

第二天大小姐又來了，阿堯給她端上一盤炒飯：「請試試這盤。」

她一吃，即時面露笑容，連連點頭，很開心吃回之前那種味道。我看到阿堯的嘴角微微地向上扯了一下。

這傢伙，連笑也笑得特別衰！不過總算笑了。

老闆此時也走過來，說昨天只是失準。如果她喜歡吃這個，每天來吃也沒問題。

多謝大家支持啊

(18)

原來老闆因為昨天得失了大小姐而坐立不安，阿堯結果冒著「生命危險」再去炒飯補償，但就讓老闆領功了，提也沒提過是阿堯炒的。

阿堯似乎不介意，見到大小姐吃得津津有味就好。雖然他笑到像抽筋那樣，但我覺得他很開心；見到他開心，我的心也放鬆下來，壞心情也消退了。

每一天大小姐一來到便說要吃炒飯。為了討好她，老闆也眼開眼閉地讓阿堯進廚房炒，但暗示僅限為她炒飯，其餘一律不准，還是很保護兒子。

阿堯當然沒介意，能為夢中情人做菜，就算要了他的命也甘心。

除了當晚那款，他也炒點別的款式，她每天都吃得很開心。本來她吃得不多，但現在居然可以一個人吃光一盤！

阿堯現在超級開心啦！春風滿臉，腳步輕快得快要飛上天！一直以來都木無表情，死氣沉沉的，愛情的力量果然不能小看。

老闆始終沒說是誰炒的。有天我拿物品回到社區中心，看到大小姐，蹭磨了一會終於忍不住告訴她。她居然說：「我早就知道了。」說因為完全不同味道：「加上阿堯看來很快樂和滿足的樣子。」

我說那是因為看她吃得很開心，加上他對她—

她說那不同：「這是源於能力有人欣賞的心靈滿足。」看得出來的。

但我想說欣賞的對象也非常重要，換著是我或珍嬸，看他會不會這麼快樂？肯定差一大截。

最後她說：「我很喜歡吃他的炒飯，是我吃過最美味的。」

我回去告訴阿堯，他臉都紅了，低著頭，嘴角抽筋地笑了很久，搞不好真的抽筋了。

我叫他也炒一盤給我吃，因為我替他打探了一個這麼好的消息。他說等老闆不在才可以用廚房。我說他人真笨，當他給大小姐炒的時候多炒一點不就行嗎？我知道，肯定只想炒給她吃！畢竟她才是他的夢中情人。重色輕友的人要不得，罰他兩個芒果糯米糍！我打探消息那麼辛苦！

這些日子都天氣晴朗，人的心情也跟著愉快起來。大小姐每天來吃炒飯，阿堯也每天炒，一切都變好了。留在茶樓內的物品要分批搬回去，阿域想要幫手，我叫他不要，陪我一起洗廁所，搬重物的活當然是留給阿堯。阿域當然寧願搬東西也不願洗廁所。他人真笨！是不是男人都是笨蛋？運物品回去時得陪大小姐走一段路，這麼上佳的獨處時機當然留給阿堯！阿域要人講才明白。

我這麼幫阿堯製造機會，要他請一打芒果糯米糍也不過份吧！

老闆起初不肯，但我極力說阿域根本不認得路，也讓阿堯聽聽鄉事委會員有何需要，我們可以多點協助，謝老闆一定很欣賞，又可以請大小姐教教阿堯簡單英語，招呼多點外國客人，真是一舉多得。這他才答應。

我這麼落力，阿堯不請我兩打芒果糯米糍也講不過去吧！他耐不住我太煩，半推半就地答應了我：「發了薪才吃。」也叫我不能一次吃兩打：「胖死妳！」我說留著分期付款，愛什麼時候吃便吃。

每天有機會跟夢中情人獨處他當然開心，但我覺得大小姐也挺開心。她的笑容燦爛了、話多了、吃量也多了；不過她對每個人都很好很親切，不知道對阿堯有沒有相同的感覺。

(19)

快樂的日子過得特別快，不覺又過了十來天，是時候發薪了！

等這天真的等了很久！

雖然我和阿域都不怎麼用錢—三餐一宿由老闆供應，日用品跟阿堯攤分，基本上不外出，只是工作不會有消費，可是暫時都由阿堯借給我們用，且有錢總比沒錢好。

由於我們的薪水五折，幹得這麼辛苦卻只所得不多…可是總比沒有好。

老闆寫好糧單，叫我簽收。我一看日期，是19XX年，錯得離譜，叫他改過再簽。

他反問我是不是傻了：「現在不就是19XX年嗎？」

我告訴他才不是！上世紀過了很久！現在20XX年！

他罵我有病，怎麼可能是20XX年？拿今天的報紙給我看，我一看便傻了眼—果然是19XX年！

難不成—我們像那些電影和小說—回到過去了？

被車撞一撞便回去了？

我尖叫起來，跑去找在後巷搬汽水的阿域。他起初聽不懂，說我只在語無倫次和尖叫，看到我讓他看的報紙才明白，嚇得說不出話來。

我不停問他怎麼辧，他也答不出，我哭了。

「回到這麼久以前，我都沒出生啦！」我想我父母連婚也未結，搞不好還未認識！

阿域也一樣。雖然他比我大一點，但聽說他父母一見鐘情，認識沒多久便一起，因誤會而一起，因了解而分開。

怪不得這裏非常落後又奇怪！本來只是以為太偏遠而簡樸，加上我們一來到便只為生活而不停工作，問題太多也發生了太多事，所以都沒仔細去留意和想。

阿堯不一會來後巷看我們，見到我和阿域青著臉，一臉慌張，我還滿臉眼淚，問我們怎麼了。

我們不知如何回答他，難道告訴他我們發現自己從廿多年後回來嗎？準被當作神經病；就算他相信又有什麼用？也不能幫我們回去。

「我聽到什麼出生的…」阿堯迫近我們：「你不是搞大了她的肚子吧？所以在說小孩子出生的事？」

他居然想到這個！真是不知該不該讚他想像力太好…

我和阿域的眼珠都幾乎掉出來，本來我們已受驚，現在又給脆弱的心靈一下驚嚇！幸好沒心臟病，不然一定病發！

我們連連說沒有，他都不聽，自以為是：「你們怎麼如此不小心？就算多喜歡對方也要想想現實，養一個小朋友很難的…」訓完一大輪叫我們不要擔心，生米都煮成熟飯了。既然有了小朋友就要負責任，叫我們快點結婚。他去跟老闆商量一下，如何安排我的工作，看看能不能給阿域加點薪，可以好好養老婆和小孩。這他就走了。

收工太累了，要放假一次過睇

我唸國際學校
Wtf?

(20)

什麼跟什麼嘛？怎麼會變成「我懷孕了，要跟阿域結婚」？

這下越來越亂！怎樣解決？

我們追出來想要拉住他，他已經走到櫃枱前想跟老闆說。我們拉住他，不讓他亂說，事情都不是這樣！

他卻以為我們不好意思和沒勇氣，叫我們別擔心，由他來說就好。我們不停拉他，他瞪大眼：「都有孩子了還不說？你們不結婚的話，孩子生下來怎麼面對人？」說雖然我們這麼年紀小便結婚不好，但孩子是私生子更難看。幾十年前的社會不同現在，離婚和未婚生子是不光彩的事，尤其在這種鄉村地方。

我們拉扯和爭拗了一會也不得要領，最後迫得我瘋了般大叫：「都說我沒懷孕了！！我跟阿域超清白啦！！」所有人都頓時靜了。阿堯瞪著銅鈴般的大眼看著我，沒想到我可以叫得這麼大聲。

這個阿堯，牛一樣固執！要人家發瘋才聽人說！搞得我像個神經病！

我跑了出茶樓，在海邊踱了一會，途中遇到大小姐。她請我回家坐坐，請我喝杯茶，也叫人給我買芒果糯米糍，說阿堯提過我喜歡吃。

一提到阿堯這頭笨牛我便不開心！「笨牛還說什麼啦？」

大小姐笑了笑，說他們談過很多。看來他們進展不錯嘛，都是多得我！

她問我發生什麼事，我看起來好像很生氣。我就把笨牛誤會我有孩子的事說一遍，她聽後哈哈大笑。我紅著臉，這樣被人笑真糗！

她說阿堯真的挺笨：「但人很好不是嗎？」他只是為我們著想。

說著到她家了，她請我到客廳坐。這裏雖然沒雲石、水晶燈這些「豪裝」，但也比島上其他房子高級，比較接近市區房子的層次。島上好些房屋很殘舊，又簡陋，一看就覺得不好住。我和阿域花了一段時間才適應到茶樓樓上。

我環看一下這個大廳，除了整齊明亮，還有點眼熟…

怎麼好像見過？甚至覺得來過？

大小姐叫我別愣在門口，快點進去坐，給我開冷氣，叫人給我倒茶，還說糯米糍很快便買回來，叫我慢慢吃完才走。她會跟老闆說，不會為難我。

島上的房子普遍都沒冷氣，是富戶、渡假屋和做生意的地方才有。茶樓也有，但只在營業的時候開，老闆一不在便要關，連兒子也沒情講。

我很開心，天氣這麼熱卻不准開冷氣，害我辛苦又出疹，被阿堯笑我千金小姐吃不了苦。

我們坐下了。這裏真是越看越眼熟！島上最眼熟的地方就是這裏了。

大小姐說就算我和阿域結婚也沒什麼，島上的男女也挺早婚。女的十六歲出嫁也很普遍，十八歲就生小孩了。

我打算十八歲時進大學的！

大小姐聽到我想進大學很有志氣，但升學要很多錢，也得搬到市區，叫我要好好跟阿域商量和計劃：「說不定妳是島上第一個、還是女的大學生呢！」

多謝支持

(21)

我說她不是打算到市區升學嗎？所有人都這樣傳言。

她一聽便整個人洩氣了，但沒說下去。

她改話題，問我怎樣認識阿域。說到這輪到我洩氣了，居然回到幾十年前，又不可以對人說，更不知如何回去…

她見我這樣便安慰我，說只要我跟阿域是真心相愛，便沒有解決不了的事，所有問題只要商量和遷就便行。她肯定以為我只是為搬去市區升學而煩惱，但我這個問題無論跟阿域再如何商量和遷就、再怎麼真心相愛也沒用…向上天大叫「我愛阿域」就可以回去嗎？可以的話我倒不介意叫叫看，反正剛剛都被人當成瘋子了。事實上我跟他商量了幾百次，也找不到回去的頭緒。

話題說到這裏我倆都無言了…

還是吃糯米糍吧。

大小姐的吃相很優雅，不像我吃到滿臉都是，還掉得天一半地一半，全是小朋友的模樣。

「看妳…」她笑著拿面紙替我擦。這個動作讓我想起媽媽—小時候她也是這樣替我擦的。

她們的動作還真相像！難道我太掛念媽媽了？

有人開門回來了，是謝老闆。大小姐轉頭去打招呼，起來去拿他手上的文件。

「今天是去辦改名的事吧？」她看看那份文件。

謝老闆點頭，大呼外面熱死了。他要到市區的政府部門去辦，又坐車又坐船，還得等跟官員開會，一大早去辧，現在才回來。

她看到我臉帶疑惑，稍稍解釋說這個島要改叫富貴島，申請已經批准了。

我奇怪這島不是叫烏龜島嗎？

謝老闆喝了一大口茶，說這個名字不好聽，影響形象，所以最好改改：「我這樣是促進旅遊業、發展經濟、改善民生和形象…」認出我是茶樓的伙計，問我怎麼在這裏。大小姐隨口說我來送外賣，見天氣熱請我喝杯茶。

謝老闆瞟了瞟我，眼神露出送客的意味。我也識趣表示要走了。

謝老闆叫我到洗手間洗把臉再走，因為我嘴上沾了很多椰絲；另外叫大小姐把文件帶到書房去。她上了樓梯，才記起沒告訴我洗手間在哪，但我早就洗完出來了。

她奇怪，我怎麼知道位置。

這—我也奇怪。我想也沒想便轉進去了，好像早就知道洗手間在那裏。

我回茶樓的時候，對島的新名字揮之不去。又總覺得「富貴島」這個名字很熟。怎麼這裏越來越來「很熟悉」的事物？

似乎不少人知道和贊成改名的事，都在談論。

我回到茶樓，阿域和阿堯坐在其中一張桌旁。幸好是落場時間，也不算曠工。阿堯看了看我：「就算不是有孩子也不應四處亂走，大家會擔心的。」然後便說回樓上歇歇。

阿域說幸好大小姐打過電話來說我在她家裏，否則他們就要丟下工作出去找我了。我問後來他怎樣跟人解釋，他說我什麼「不見了『出生』證明，不能回家找父母」，所以哭了。阿堯呸了一聲：「沒有出生證明就不認女兒嗎？哪有這樣的爸媽？」說要是我父母這樣就去跟他們理論，不然我留在這裏，乾脆別回去。

(22)

我父母才不會不認我！但唯有先這樣解釋…

我和阿域挺憂心，到底還要在這個時空、在這個偏遠又只知道名字的地方留多久？我們的父母應該都很擔心，我們本來的生活也是不是停頓了呢？

最後我們想到，擔心也沒用，對事情毫無幫助，也徒增煩惱。幸好這裏不差，不愁衣食和錢，阿堯雖然笨、其他人也各有缺點，但對我們不差。唯有過一天算一天吧。

我和阿域繼續如常生活—工作、吃飯、睡覺。我們守口如瓶，扮作什麼事也沒有，不可讓人知道我們來自未來。現代會把這些人帶到實驗室或審訊室，我想這裏的人會把這些人當妖怪，帶到廟裏處決燒掉。

我可不是憑空想像出來的。島上快將迎來最大最重要的節日—祭祖。

聽說祭祖包含幾個儀式：拜祭先人、供奉神明、祈福和驅邪等，相當重要。這裏的人大都是漁民，最關注的是向海神祈求風調雨順、平安豐收；至於祭祖是聯村幾個大姓人家的大事。

不過遊客和小朋友，以及我們這些外來人，才不理這麼複雜的意義，就是個普天同慶的日子、吃喝玩樂的好機會。

鄉事委員會又忙碌起來—比聚餐更甚，因為這次規模大得多，跟整個島也有關；鄉紳也緊張得多，因為祭自己的祖先。

而我們茶樓和渡假屋則忙著準備做遊客生意。很多人會來觀看節慶，順道在島上遊玩幾天。聽說這段期間的營業額是幾個月的總和，所有老闆都很重視。

我覺得又忙又辛苦，要幫忙搬飲品—以往我都不用搬重物，碗碟也洗多了，老闆說說不定這段期間要幫忙洗菜！薪水卻沒加…

但島上的人忙得很高興。

碼頭那邊豎起了十來個幾層樓高的花牌，白天除了紅色，還有很多鮮艷的色彩，晚上在燈泡照射下火紅一片，也掛了很多紅燈籠，相當喜慶的感覺。渡假屋和碼頭的食肆也掛起五彩的燈串，氣氛浪漫熱鬧；老闆也學著在門口掛彩燈。

渡假屋租出情況理想，租金也隨節慶步近而上漲，但訂房的客人還是有增無減。
各個食肆推出應節套餐，有為遊客而設、也有為祭祀而設。茶樓有代訂乳豬服務，老闆取消了我們的落場時間，因為要幫手處理和賣的祭祀包子糕點。阿堯和阿域拼命地搬麵粉雞蛋到廚房、阿乾阿坤拼命地揉麵和焗包點、我和珍嬸拼命地賣、老闆則拼命地數錢。

大小姐的家也來訂包子，大大小小鹹的甜的共百多個。身為全島最富有的人家，排場當然最大最講究，這個數目差不多啦。

(23)

現在真的忙要死！我們每天都像機械那樣轉個不停。阿堯要幫手準備大小姐家的訂單，只得阿域一個搬重物，害我也要幫手，但我本身也忙死了！

島上多了很多人，有遊客，也有從外國回來祭祖的孝子賢孫，真有點快不夠位置站的感覺，但島上從未這般熱鬧過，大家都很開心。

最開心的是阿堯啦！每天都可以以工作為名去見大小姐，一留至少幾個小時，甚至一個下午，連老闆也不能說什麼！才不會得失謝家。就留我們在茶樓辛苦！過後一定要他請我們吃芒果糯米糍！還有新出的芒果冰冰！

不過我知道他也不是在躲懶跟夢中情人約會，祭祖的物品真的很多。大小姐除了準備自家的，還得準備聯村的，光是乳豬已訂了十條，還有包子糕點、燒雞燒鴨果品等，一想已覺得頭大。老闆光賺這筆已賺到笑。

老闆賺到錢大概心情好，說祭祖當天早一點收店，讓我們去看巡遊，參與一下。

我聽完超開心！根據我以往參加外公家的祭祖經驗，除了盛大的巡遊，還有唱神功戲、戲棚前的小吃攤、各樣手藝玩意、撈金魚等等。不知道這裏怎樣，但相信也不惶多讓。我看到這裏唯一的球場在搭戲棚和小攤位，也有些村民在準備有趣的玩意，碼頭不少商店開始售賣跟節慶有關的物品、例如風車、包子糕點形狀的鎖匙圈。本來我想帶阿域跟我回外公家參加祭祖，但從沒想過爸爸反對我們…現在雖然跟我的計劃有點出入，但還是有機會讓他感受一下類似的節日氣氛，所以我滿期待。他這半個中國人一定喜歡！

有天大小姐來了茶樓，閒談中從她口中得知巡遊從下午開始。我聽完大失所望：「不是由半夜開始嗎？」外公那邊沒這麼早，所以我都以為所有祭祖也這樣。那就算老闆早一點收店我們也沒法趕得及去看—他才不會早在下午收店！到收店時巡遊大概已快到尾聲。

她解釋因為抬神像的巡遊隊伍要繞島一周，沒有一個下午走不完。

「不是說…因為發生了火災，所以縮短了路線嗎？…」我記得媽媽告訴過我，以前的確得用一個下午繞島，但有年發生了火災。由於沿路太擠擁，路線太長，抬著的人太累和交接不穩，神像後面的火龍燒著了，造成大慘劇，所以縮短了，就由山上的廟抬到碼頭，再抬回去，幾個小時就好，抬和看的人不用那麼辛苦。

老闆叫我不要再碎碎唸，有空說廢話不如去幫阿域搬汽水，或者幫阿乾打雞蛋。

其實我也不知道為何忽然想起媽媽的話。

終於來到祭祖這天！

我相信島上所有人跟我一樣充滿期待！我覺得今天挺像大年初一，大家都高高興興的，笑到「見牙不見眼」，只差沒派紅包；但聽說島上幾個大氏族祭完祖真的會派—卻只限同姓的後代…

雖然不能去看巡遊美中不足，但阿堯答應讓我和阿域早走去看神功戲，他來善後收店。

個男人係外公？！！

(24)

「真好，我可以帶阿域來體驗鄉土文化，看看神功戲這門藝術。」我嘻嘻笑。

「別這樣抬舉自己好不好？」阿堯酸我：「說穿了妳只是想吃入口處的小吃！哪會欣賞什麼藝術？」賭我根本沒心思看戲，不到三分鐘不是睡著，便是覺得太悶吵著要走。

我說阿堯真是個超討厭的人！小吃也是門藝術、文化的一部份！跟戲棚是唇齒相依的！一邊吃小吃一邊看戲是傳統！我說不懂的人是他！

我懶得管他，轉身就走。他拉住我，問我要不要一起送貨到大小姐家，他有些果籃想我幫手拿。送完之後請我吃祭祖版芒果糯米糍，也說說不定能受到大小姐派給工作人員的紅包。

這樣也不錯。今天已不用再賣包子，要買祭物的人早已買好。今天主要是招呼來吃飯的人。

我們這是送最後一批祭物到謝家。這些水果太新鮮，所以最後才送。

我可以趁機出來溜溜，覺得很開心，不用悶在茶樓裏。四處到是燈籠、彩旗和彩帶等裝飾，很漂亮！

我跟他說起我小時候也參加過這些活動，周圍也是這麼漂亮。我拉著媽媽的手，去買棉花糖、去撈金魚，看璀璨的燈飾，很是快樂。

他先是酸我會想家的話就別私奔。我再澄清我跟阿域不是私奔出走。他不以為然地笑笑後，給我五百元，叫我今晚帶阿域去吃棉花糖和撈金魚，還說已交代賣燒魷魚的魷魚叔給我們留了一份超大的魷魚筒。

他這份人就是這樣，不停挖苦我，卻又不停給我們錢。「我不要你的錢啦！」我推回給他，他一臉奇怪，我說要不我們三個人一起去：「魷魚筒我一個人吃不完，阿域又不怎麼吃，你要來幫忙。」怎麼可以丟下他一人？

他說我不怕他成為我和阿域身邊的電燈泡？我指著周圍：「這裏有這麼多，就怕多你一個？」

我們走進謝村，人很多很熱鬧，很多一看就知道不是島上人，很容易辦認，看膚色和感覺就知道。果然跟其他村一樣，在外國的孝子賢孫也回來聚首一堂。

越往大小姐家人越多，這裏像是個集合地點，大概聯村和自家的人都來了。

大小姐打扮得很好看，穿著端莊的長衫和粉色繡花鞋，頭上則梳了個很活潑的髻，落落大方卻不失少女味道，略施脂粉的臉臉色紅潤。

她也在忙，拿著幾張紙在打點著什麼。

我們送水果過去，她叫我們先等一下，等一個家傭帶我們到廚房交下，然後可以出來拿紅包。一聽到有紅包我欣喜若狂。她還叫我收店後過來，會給我留一袋包子甜點，祭完祖不要都會分給人，特意給我一袋甜的。

我超開心的，很謝謝她！

阿堯叫我別貪吃，但大小姐說是不要拿來送人的，我拿又有什麼關係？又不是我主動問她拿！

他說我口水都流出來的樣子很失禮，我向他扮鬼臉，大小姐笑了起來，這時有個年輕男人過來：「阿紫。」

去覺得阿堯係外公，因為都係小島，都係長洲咁既bg

啊！！！！！真係爸爸同媽媽！！！！！

(25)

這個男人穿著杏色整齊西裝，戴著一副幼邊眼鏡，看起來很斯文，完全不像島上人那樣粗線條。

我瞄到，大小姐的笑容消失了半秒，但隨即回復正常，不知其他人有沒有看到？

他站離她很近，近到有點出乎我和阿堯意料，連謝老闆也未站得這麼近。

氣氛有點怪，阿堯臉上的笑容消失了。

「阿紫，妳在這裏幹什麼？」他見到她在跟我們一起，問我們是誰。

她給他介紹我們是村裏茶樓的伙計，送水果來，然後向我們介紹他：「這位是高豐士，高慶豐老闆的兒子，也是慶豐酒樓的太子。」

我聽過這些名字！阿域也知道這酒樓！因為實在太有名了。專辦婚宴和高價酒席。他們的廚師在比賽中常跟爸爸碰頭。我來之前他們的集團剛上市。報章常說高豐士是鑽石王老五，有錢有地位，樣子也不差，是城中不少名援淑女爭得焦頭爛額的對象，但他快五十歲仍然獨身。

眼前的他當然不是五十歲，別忘記我還在廿多年前。

他感覺溫文儒雅，氣質像大小姐，是同一類人。

「我是阿紫的未婚夫。」他即時接上大小姐的話。

我和阿堯吃驚得啞口無言—大小姐居然有未婚夫？

那他為什麼「仍然獨身」？

但阿堯吃驚的原因跟我不盡相同—他是因為夢中情人有未婚夫—他失戀了，一顆心掉到水泥地上碎了，我彷彿能聽見那碎掉的聲音。

之後我們渾噩地取過紅包，渾噩地回去茶樓繼續工作，卻是肉體在，靈魂已飄遠。我還好，阿堯眼神空洞，像具活殭屍。

午市剛過，加上巡遊即將開始，茶樓幾乎沒客人。外面人聲鼎沸，我和阿堯都沒心思管，聽不到似的。

阿域、珍嬸和阿乾阿坤則很興奮，吵著要出去看，也拉我和阿堯出去。我們都沒心思：「人這麼多，看什麼看？」只覺得煩悶；老闆則說看了這麼多年，也不過如此，有什麼好看？著他們趕快幹活，收拾和準備晚市。

外面大路從早已擠個水洩不通，人們都搶佔好位置。兩排人牆排得長長的，甚至可能整個島都有，因為隊伍會環島而行。

吉時到了。隊伍會從山上的古廟下來，現在未到我們這邊，人們都充滿期待。

過了大約一個半小時，外面很吵，吵得很厲害，大概來到我們這邊了。

可是—這吵聲很奇怪—甚至有點可怕—都不像喜慶的氣氛。人們在尖叫、有哭聲，而不是歡呼聲。

有人疾步跑過，逃難那樣。

有人推門進來說巡遊發生了意外。神像後面的火龍著火了，大半截火龍倒了下來，不但抬的人受傷，也禍及圍觀的遊客。現在外頭亂成一片，人們爭相走避、有人被火龍壓著，受傷不輕、隊伍前頭也大受影響；也有裝飾和附近的樹木被燒著，令情況惡化…

阿堯聽見這樣回過神來，立即跟人出去救人；也有人抬傷者進來，向我們要水和讓他們休息，等待醫護人員。我們這裏一下便擠滿傷者，有輕傷的，有的卻滿身被燻黑，有些則血流滿臉。我看到尖叫，很是害怕！

很多謝你這麼細心看我的故事哦
很開心
不過，由於我不可以透露劇情 ，所以只能請你繼續追看下去
希望你會繼續支持我的故事

(26)

聽說警察和消防隊正派船和直昇機來這邊救援。島民也自發地滅火救人，沒被殃及的商戶如我們借出地方和物資幫忙。

幸好島民同心協力，警察和消防也來得及時，出動重型裝備，火燒了幾個小時便撲熄了，但受影響的面積和人數很多。聽說出事那個地方焦黑一片，幾百人受傷，有些重傷，有被燒傷、被濃煙嗆到、也險些出現人踩人的慘劇。傷者分批由消防和醫療船送往市區的醫院。好端端一個節慶，變成了恐怖的慘劇。

事後的祭祖酬神活動當然取消了，誰還有心思參加？所有人心裏只有餘悸，聽說大部份遊客當晚便退房，乘渡輪離開了。

電視新聞也報道了我們這件意外，只見火勢猛烈、濃煙團團升起，人們爭相四散走避，影片不停傳來慘叫和痛苦的呻吟聲。

身為聯村總長和鄉事委員會主席的謝老闆被拉出來，他解釋這是幾百年來從未有過的意外，一直以來祭祖都沒出過任何事。問今次有沒有涉及人為疏忽，他強調沒有，但會檢討和改善。

意外發生後十天，情況漸漸平靜下來。

頭幾天還挺混亂的，要善後、又有傳媒來採訪、遊客又紛紛離開，有傷者傷重不治，有些要留醫一段時間…但謝老闆立即召開緊急大會，商討善後的安排，又主動跟政府官員見面解釋和探望傷者。

他更帶頭捐出一大筆錢修整燒壞了的地方和給死傷者家屬。本來人們都埋怨他，但見到他出錢出力善後補救，都改為讚揚他應變成能力佳、有承擔。

連大小姐的未婚夫也響應，捐出一大筆錢，令人們對謝高兩家讚不絕口。

鄉事委員會開會後，決定縮短巡遊路線，改短火龍的長度，令抬的人沒那麼辛苦，並提出好幾項安全建議，包括如何控制圍觀人數、在巡遊路線增加滅火設施、事先大規模清理場地等，令官員和外面的人安心。

雖然情況未能一下子恢復過來，島上仍然很冷清，居民的心還是戚戚然。這件意外依然是個新鮮的傷口，但感覺已沒當初那樣窒息。

茶樓第二天便已照常營業。當晚傷者離開後，老闆叫我們把地方洗刷乾淨，第二天照常開門。我們看著他，他說各項費用不會因意外而減少，不做生意怎麼應付得了？「就是你們的薪水也得照付啦。」即使難過日子也得過下去，加上本來買好的食材那晚無用武之地，第二天再不賣掉就會變壞。救人回來的阿堯替我先洗了一次，把血污洗淨，再交給我洗一次，說免得我見到這麼多血害怕。

第二天生意當然很冷清，連續幾天都這樣。除了清晨有來慣的長者，其餘時間都是侍應比客人多，不只我們這裏如此，我來了半年多，第一次見到渡假屋在碼頭所擺的攤位靜到連針掉下來都聽到，完全沒有客人出現。渡輪也只得幾個乘客。看來要一段時間才能復原。

過了幾天大小姐又出現了。雖然表面上看來沒什麼，但感覺到她疲累。

(27)

其實幸好謝老闆應變快，把這場危機處理得當，島的形象未致於一落千丈。如果他搞砸了這件事，一定遭一沉百踩。

她手裏拿著文件夾，說待會要去跟鄉事委員開會，遲些要跟謝老闆出去市區開會。

她一坐下便跟阿堯說要吃炒飯，因為今天大概不會再有時間吃東西。這阿堯就去了。

我拿了熱水壺給她加水。她看看我：「之前妳不就是說過會發生意外嗎？真的給妳說中了！」問我怎麼會知道。我連忙否認，說當時指的不是這個意思。萬一被她和其他人說我「烏鴉口」，詛咒會出意外怎麼辦？這個罪名非同小可的！更不可以讓她知道我是未來的人。

聽完我胡混的解釋，她沒有再問下去，我暗暗舒了一口氣，記得以後也別亂說話。

老闆又拿出珍藏茶葉招呼她。她拿出一張紙，向老闆介紹一個「振興島上經濟」的活動，是謝老闆向鄉事委員會其中一個建議：為了重新吸引遊客，振興島上經濟，希望各大商戶提供折扣優惠。

老闆聽後一臉為難，說他這些是小本經營，薪水和各項成本很重，只不過賺些錢餬餬口，不怎麼有減價的空間。大小姐說島上的商戶很支持，謝老闆的魚丸都減價發售，碼頭那邊的茶樓食肆不是推出飲品優惠，便是推出減價套餐，還說鄉事委員快會印優惠券派給遊客，憑券惠顧可以得到渡假屋房租優惠、食肆折扣、商戶禮品和免費咖哩魚丸。「安叔你不趕快參加，優惠劵就無法加上你的茶樓，到時就只得這裏沒有優惠，生意都拱手讓給別人了。」大小姐說這是個上佳的宣傳機會，折扣就當廣告費：「現在的廣告費很貴，這次大家一起宣傳，節省很多。如果遊客沒嚐過你這家島上歷史最悠久的茶樓，實在太可惜了…爸爸很想你也能參加呢…」這老闆才答應。

大小姐讓老闆填參加表格時，阿堯也捧著炒飯出來。她很開心地舀了一碗來吃：「好吃！這個真是百吃不厭！」叫阿堯很開心。

當她正準備吃第二碗時，「阿紫。」是大小姐的未婚夫。

大小姐放下了碗。

「原來妳在這裏。」高豐士笑了：「本來想找妳一起吃東西，但家傭說妳已出來，而且習慣在這家茶樓喝茶。」過來一起坐。老闆叫我們快給他擺餐具。

阿堯一看到他便變成了撲克臉。

老闆當然知道高豐士，別說他在我那代已變成事業有成的男人，就算在現在，他和他家裏的酒樓也挺出名，因為魚翅做得出色，很多有錢人去吃。以前吃翅是身份的象徵，才不會說什麼環保。老闆殷勤地招呼他。

他客套地謝過老闆，便跟大小姐閒聊著今天會做的事。

我們奇怪他怎麼沒跟其他遊客一樣，被嚇得逃走。大小姐也問他怎麼還沒走。他說謝老闆請他一同參加謝氏祭祖，雖然發生了可怕意外，但他也快是這裏的一份子，想幫忙做點事，先是捐錢，然後想陪她和謝老闆一起去開會見官員。就算他未能發揮影響力，但也可以陪著她，說這是未婚夫的責任，不會讓她孤單一人。

我聽到超心甜！這個高豐士不但是高富帥，人也很溫柔！怪不得是城中的搶手貨！

(28)

希望阿域將來也這麼體貼，對我一樣關懷！

珍嬸和其他女工在圍在一旁說悄悄話，讚大小姐好福氣，可以嫁條件這麼好，又這麼愛她的人。我也有同感。他們看起來就是名副其實的「才子佳人」，是天造地設的一對。

高豐士吃舀了一碗炒飯來吃。他只顧跟大小姐說話，而桌上也只得一盤炒飯，所以自然而然地拿來吃了。

一吃：「好味道！」眼都瞪大了，轉頭跟老闆說：「想不到這小小的茶樓有這麼好吃的炒飯！」大小姐也認同：「你也這麼覺得？」一直以來她都不怎麼積極回應他的話。

高豐士說他的酒樓也需要一個炒得這麼好的廚師；老闆說是他的兒子炒的，叫他們出來讓高豐士認識。

大小姐說似乎有點搞錯，這是阿堯炒的…老闆推搪說阿堯只是雜工，不是廚師，只是偶一為之，走運才炒得好吃，他的兒子才是茶樓的台柱，在從小在廚房工作，經驗豐富。

老闆這樣說太過份了。

我看看整個樓面，阿堯都沒在。我走到後巷，他在皺著眉、苦悶兼無奈地抽煙。

我很理解他的心情，他的臉清楚地寫著：「我知道自己沒用。」被人看不起相當難受。

我本來想安慰說：這也挺好嘛，到高豐士帶走這兄弟倆便會發現他們根本不行，而茶樓缺了的廚師正好由阿堯補上，到時他就可以大顯身手，人們也知道誰有真正實力了。然而他一臉煩躁，明顯不想聽任何說話。加上他還有失戀這打擊。就算事業上我能安慰，戀情上我真的沒辦法。對手實在太強勁了，差距懸殊得根本不必比—他連進場的資格也沒有。人家有身家有學養，大小姐也一樣，他只是一條一無所有的笨牛。

雖然我替他可惜，但現實就是這麼殘酷。即使他和她一起很快樂，但愛情不能飲水飽，他們將來沒幸福可言。

他自己也深明這個道理，才會如此無奈。笨牛不是傻的，很有自知之明。

之後大小姐都沒怎麼來過，有時來了也沒坐下喝茶吃東西，只是匆匆放下鄉事委員會的通告。

她不是有意迴避，只是真的很忙。「振興經濟計劃」很多事要做，意外燒壞的地方也要修葺。不過多得她和一眾委員的積極工作，島上開始有點生氣了，大家都很投入計劃，準備了很多吃喝玩樂的東西吸引遊客，不像剛發生意外的時候，世界末日那樣，意志多消沉。

高豐士也常常陪在她身邊。聽說他出錢又出力，大家對他欣賞有加。

所有人都生氣勃勃，只得阿堯一人死氣沉沉的。

他又沉默起來，機械人般木無表情地工作，來去都無聲的，像幽靈。

失戀的打擊真有那麼大？我不知道如果失去了阿域會怎麼樣。我問阿域如果有天失去了我，他會不會變成這樣，他答不知道。但阿堯的模樣令人挺擔心，卻愛莫能助，正所謂「心病還需心藥醫」，有些心病也能靠自己。

(29)

本來阿堯的模樣已經夠慘，一個多月後，「振興經濟計劃」快將推出，還傳來大小姐訂婚的消息，給他狠狠再踩一腳。

本來說不用搞這個訂婚儀式，大概再過半年到一年她就會正式嫁到高家，但謝老闆說想替這個島沖喜一下，希望「振興經濟計劃」有個好兆頭，而高豐士也說既然來到她長大的小島，就辦個傳統儀式，到結婚的時候就可以省卻複雜的嫁娶儀式，只需回來擺喜宴就行。

因此這裏又一片喜慶氣氛。

鄉下地方就是這樣，可能太沉悶，一遇到喜慶事便會大搞特搞，除了祭祖，結婚可算是最隆重的事。

雖然說只是訂婚，但人們已當成結婚。聽說新人這趟到市區便好一段時間不會回來，因為高豐士的生意要忙，直到註冊後才回來補辦喜宴。

本來結婚已是大事，加上是大小姐，準備的工作跟祭祖一樣沸揚揚，差未請神像和火龍出來巡遊而已；可以的話，猜謝老闆會不會請！

風頭甚至比「振興經濟計劃」更大。

當然啦，大小姐是謝老闆的掌上明珠。

隨處都可以見到謝老闆跟人打交道的蹤影，首先是說「振興經濟計劃」，幾句之後就是他家裏的喜事。他開始張羅各樣物品，說就是「買」，其實很多都是送的。只見他不停推辭，說一定得付錢，但最後還是「勉為其難」地收下了，笑到見牙不見眼。

阿堯的模樣跟他完全是天壤之別。謝老闆笑得越開心，他便越消沉。除了工作，他都躲在房間。

好端端一個人變了一具活屍。

幸好他還能工作，不像有些人正經事不做，就在抽煙喝酒，放縱自己；但都行屍走肉。

他沒影響正常工作，也沒為人帶來麻煩，所以沒人可以出聲。

有天謝老闆咧著嘴笑來訂乳豬和儀式用的包點，順道請我們在註冊後來吃喜宴。老闆當然欣喜地接受，又祝新人白頭到老。阿堯的心情差到極點。

謝老闆下完訂單後，阿堯向老闆請假，把多年來的年假一次清掉，明顯不想處理這訂單。老闆明白，也叫他去趟旅行散散心。

雖然沒有他幫手各方面都會很吃力，但當我們看到碼頭那邊豎起了祝賀大小姐結婚的大紅花牌，也理解他的心情，換著自己也想逃離傷心地，不想幫手製作她的結婚用品，所以隨他去。

大小姐的結婚花牌很巨型，幾層樓高，鮮艷奪目，還有十多個，是不同的鄉紳送的，一字排開很壯觀，敢說渡輪離遠一看，首先必是看到這排花牌。

我看到第一個感覺：超誇張的！但鄉下人就是喜歡這樣。

花牌上的字很有藝術感，有些用龍鳳書法寫、有些拼砌得像圖案，很多驟眼一看，看不出是字，而像很有美感的圖案，細看才看到字。

(30)

我仔細一看，新娘的名字叫謝靖紫！跟媽媽同名！還相同寫法！

一直以來都聽到有人叫大小姐做「阿紫」，以為她叫「謝紫什麼」、或者「謝什麼紫」，沒想到是謝靖紫！

我本來以為看錯，但寫在新郎高豐士旁邊的，不是新娘名字是什麼？我還看了幾個字體比較清晰的花牌，證明自己沒看錯。

還有謝老闆叫謝橫海，不就是外公的名字嗎？我很記得，因為外公曾介紹說他的名字很霸氣，他媽媽想他縱橫四海，所以就取「橫海」了。那謝靖紫—大小姐就是我媽媽了？

沒理由兩個女人同名且一樣寫法—又不是很普遍的「阿儀」、「阿珊」、「阿欣」，爸爸也叫「謝橫海」的！

想到這我想起不少事，媽媽成長的那個島也好像叫富貴島、聽媽媽說外公是賣魚丸的，所以她不怎麼愛吃…她帶我回島探望外公時，也會帶我去一家茶樓，不特別好吃，但聽說是全島歷史最悠久的茶樓！

怪不得這裏很多眼熟的人和事—這裏是媽媽成長的地方！我遇上年輕時候的媽媽和外公了！

但是—爸爸在哪？沒理由是高豐士，我都不姓高。

即是說，高豐士和媽媽最後結不成婚了？

我爸爸王毅堯在哪裏？

會不會爸爸不是島上的人，是媽媽市區認識的？

一想到最後高豐士和媽媽沒結成婚，但現在在興高采烈地慶祝，我覺得心裏挺不是味兒。我要保持緘默，不可以再像上次洩露些什麼，無故惹些罪名和麻煩就不好了。

但我告訴了阿域，並叫他保守秘密。他聽完很吃驚，說一定不能讓高豐士娶我媽媽：「不然哪能有妳？」

我大概太訝異這些來龍去脈，沒想到這個問題…

我想既然我能出生，媽媽嫁的不會是高豐士，我們不用擔心，靜觀其變，注意力放在找回去的方法好了，這樣比較實際。自己都管不好，還管別人嗎？

阿堯從笨牛變成活屍我也沒心思去管。相比起我滯留在幾十年前的時空，失個戀實在小意思。天天都有人失戀，但不是天天都有人穿越時空。天涯何處沒芳草？遇上這麼小的打擊也站不起來還有什麼用？

不過阿堯也太沒出息了，不但從活屍變成一隻鬼，還自暴自棄地作賤自己。大概快要放長假，先是什麼工作都不管，丟給我和阿域。我們向他投訴，他還理直氣壯地訓我們：「你們早該獨立，什麼都靠我！」說自己很快就不在了，要我們熟習沒有他的生活，後來還糟糕得跟街市豬肉榮的女兒胖妹約會！所有人—除了豬肉榮和胖妹—都大感驚訝，懷疑他病了，而且是很嚴重那種！胖妹跟她爸買的貨物一樣—就是一條豬啦。她那「驚艷」的容貌和身材是所有人無法直視的，加上比男人還粗魯的舉止，唯一的優點就像她爸，劈豬骨很快很俐落，所以沒人敢得罪她…

(31)

阿堯比盲人更糟糕。

我們都暗自安慰自己，阿堯下半輩子也不用為豬肉發愁；向人追債都必定成功，一想到他的另一半，誰敢不還？

但自己聽到這種安慰，心裏也涼了一截。

老闆說阿堯會放假幾個月。阿堯沒說會去哪裏，最近他除了工作，就是在整理房間，先是給阿域很多衣物，阿域不要的話就丟掉。

整理一下也好的，雜物少了，心情也會改變。有人說連運氣也會改變，希望他的頭腦也會變變吧。

有天落場時間，老闆忽然說要找他，我就到樓上去，看到他正在把烹飪書籍放進黑色大垃圾袋裏。

「你幹什麼？」我覺得很難以置信。這傢伙真是發神經了，連這麼珍視的物品也這麼狠心丟掉？我很清楚感覺到，這些書是他的寶貝，也存了很久，有些是多年前出版的。

他冷漠地答不關我事，臉上全是心灰意冷。

我過去搶他的書，不准他再丟。之前他把工作丟給我們、跟胖妹約會我都可以忍，但連這麼鍾愛的物品丟掉，等於他真的放棄自己了！只不過是失戀，有必要這樣自暴自棄嗎？這個世界不是只得謝靖紫一個美女！雖然我已經有阿域，但天下選擇何其多？他就甘心一輩子在小茶樓做雜工，對著胖妹嗎？

我把垃圾裏袋的書搬回房間。他跟我搶。我說他都不要，當成垃圾，我撿垃圾而已！

他說這些我不能撿。我問他為什麼，衣服可以送給阿域，書送給我又有什麼所謂？

「總之不准！還來！」他用力拉著我的手臂，痛得我像斷了，放聲大哭。阿域跑上來，見到這情景，二話不說便撲過來揍他。

我和阿堯大呼停手，但阿域不管，怒火閉眼，只管打人。

結果他們扭打起來。

打了不知多久，也許在我努力分開下、也許他們也打得累了，終於停下來。我拉阿域到外面的公園，解釋他剛才發生的事。其實阿域沒做錯，只是想保護我。

我們都很擔心阿堯。丟掉烹飪書的他會變成怎樣？雖然死不掉，但這樣的人生不會快樂。

第二天阿堯和阿域分開工作，是不是刻意也好，打完架心裏總有些別彆。

落場時間，我和阿域在聊天的時候，阿堯忽然捧了一盤炒飯出來，給我們盛飯，說之前答應炒給我吃，卻一直都沒機會，今天趁老闆不在便炒。

他雖然沒說對不起，但我們接收到他的歉意。他的炒飯我們早就想試試了。

我們一邊吃，他一邊說這次離開，可能以後都不會再回來。他可能會在市區找份工作：「阿坤偷偷教過我幾招，找份廚房工應該不成問題—」

(32)

我的大叫打斷了他的話。他猛的抬頭看我。

我瞪大眼看著阿域，阿域知道我想說什麼：「『金玉滿堂炒飯』！」我曾經拿過爸爸的炒飯給他吃，結果當然是一試難忘！

這個完全是爸爸的味道！我懷念得想流淚！趕快多吃兩碗！

阿域也因為太好吃而不停添吃，一盤炒飯給我們三數下扒光。到阿堯傻了眼，除了我那聲大叫，還因為我們狠吞虎嚥。他不禁問：「有那麼好吃嗎？…」

「你有所不知，這道菜絕對會紅！」阿域在雜誌見過爸爸靠這道菜得到的獎杯；但我一聽阿域說漏嘴，立即偷偷踩他一腳提醒。

阿域不高興我踩他，在我耳邊說：「不過是盤一樣的炒飯！我哪有洩露什麼天機？」他這麼一說倒提醒了我，為什麼阿堯和爸爸會炒出相同味道的飯？

難道阿堯是爸爸？他們的名字都有個「堯」字。

但阿堯一點都不像爸爸。阿堯又高又瘦，也毫不可愛。

這個問題我想了一晚都想不出答案。我問過珍嬸知不知道阿堯全名，堪稱全島消息最靈通的她居然不知道，因為沒聽過有什麼人叫他的全名，大家都「阿堯、阿堯」地叫。加上金玉滿堂炒飯都只是用很平價的食材，最貴的就是幾條臘腸，會烹飪的人炒得出不足為奇。

但又不見阿乾阿坤炒得出？

我不怎麼希望阿堯是爸爸。他雖然是好人，但這麼窮…除了那堆烹飪書可以說是身無長物。現在連那堆書也丟了。想「餓死老婆熏臭屋」嗎？跟胖妹一起，起碼有豬肉吃…

人，出生在怎樣的家庭，就彷彿已決定了是什麼人、有怎樣的人生。

其實我很難過，也第一次感受到人生的無奈…但現實就是這樣。如果我是謝老闆，當然想女兒嫁給高豐士而不是阿堯。

我覺得現在島上的氣氛挺熱鬧，「振興經濟計劃」快要開始，報章和電視在賣廣告、碼頭有派優惠券和咖哩魚丸的攤位；大小姐的婚訊也沸揚揚，為訂婚儀式所訂購的物品也陸續送來。謝老闆要老闆先做些包點的樣板給他看過嚐過才可以開始正式製作。

大小姐每天也有來，但不是為自己的訂婚包點，而是為計劃而來，讓我們看看優惠券的內容和樣式、告訴我們使用的方法，也會定期開會檢討成效和收集意見。我們作為參與的商戶也有「員工優惠券」，我找到芒果糯米糍買一送一的優惠券！

她也為了炒飯而來。

她會在清晨時份，獨自一人來。問她怎麼這樣早，她先是答什麼「早睡早起身體好」、「這段時間沒那麼多人」，後來才說這麼早高豐士還未起床，想來吃個炒飯。

本來早市只得小盅蒸飯而不賣炒飯，但她是大小姐當然例外。阿堯也說他再炒不了很久，所以都會滿足她。

(33)

以前她會大口大口地吃，一臉滿足，像小朋友吃雪糕的樣子；現在她會很吃得很慢，享受咖啡那樣細味品嚐。阿堯會站在她的附近看著她。

吃著他會問：「妳喜歡吃我的炒飯嗎？」

她會看著窗外的景色：「很喜歡。」又吃一小口。

然後他會木無表情地走開。

雖然是「木無表情」，但看得出，他的心在痛。

她也只是看著窗外，眼神飄到很遠似的。

看著他們，我覺得自己跟阿域很幸福。爸爸不喜歡他，我們卻一同來了別的時空生活；客觀來說，我們也沒什麼來自身份上、學歷上、生活環境上的阻礙，可以說很順利。

老闆不知從哪弄來一個沙漏。時間跟沙一樣，無聲且無情地流走。很快，「振興經濟計劃」便開始了、大小姐的訂婚日子近了、阿堯也要離開了。

島上又漸漸熱鬧起來。遊客們先是取過優惠券和咖哩魚丸，然後便去登記入住或是租渡假屋。那些攤位又忙著熱情地拉客。接下來遊客可按著優惠券所附的介紹在島上玩樂，使用優惠。

大小姐的訂婚儀式在兩個月後舉行，計劃第一次檢討會議過後。

很多遊客在大花牌前拍照，這是鄉村特色之一。有人甚至說不如讓訂婚儀式也讓遊人參觀，因為過程相當特別，外地人很難得才能見到，但謝老闆拒絕了，自己女兒的人生大事可不是作明星秀，過程更不能像看馬戲般讓人觀看。

阿堯說大概不會留到那天。

大小姐清晨來吃炒飯連續吃了兩個星期，只見她越吃越慢，兩人的心情越來越沉重。

聽說再過些日子，按照傳統，大小姐就不能出門了，因為要準備成為別人的妻子，是婦道的表現，也要打點自己結婚的事宜；再出門的時候，就是出閣之時。

她最後一天能出門的時候，也來吃炒飯。兩人心情更沉重複雜。

吃著，她看著碗裏的炒飯：「如果這輩子都可以吃到這道炒飯就好了…」抬頭時，正好跟阿堯四目相接。

時間好像凝住了，他們就只是看著對方。

「大小姐，妳將來可以隨時回來吃嘛，帶著老公和小孩…」老闆忽然不識趣地破壞了這靜默，還說這麼不合適的話！真令人討厭！我幾乎想打他！

老闆並不知道阿堯的打算。其實阿堯也未說實，只是說「大概」，但如果找不到工作，不回來也不行。

阿堯也順勢附和：「對嘛…回來順道過來喝茶…」乾笑起來，笑得很別彆。

我聽完心裏很氣—老闆不識趣地搞砸了氣氛；還有阿堯明明聽得懂大小姐的答，卻逃避了！但靜下來一想，他可以怎樣回應？難道叫她別結婚嗎？他可以給她什麼？現在相識不相識的都知道她的婚訊，她悔婚的話，如何向人交代？說不定會跟謝老闆斷絕關係，永遠不能回來！這麼大的風險他們真的承擔嗎？

岩岩開番工真係好忙, 到而家都未有時間細睇

但都幫你推下post啦

(34)

我唯有收起怒氣，長嘆一口代之…

第二天果然大小姐沒再出現。阿堯明知道她不會來，還是癡癡地炒了一盤飯，結果給我們吃掉。

阿堯說快要走了。我覺得要他再這樣留下會很痛苦，或者到其他地方轉一圈，一切都有個新開始會更好。就算真的要回來，事情也過去了，他會比較好面對。無論他還會不會回來，我也祝福他。

我問他要電話號碼聯絡。他笑我：「我還未知道在哪裏落腳，怎麼能給妳電話？」說安頓好會打電話回來。我忘了這時代手機仍然是超奢侈的玩意…

這晚收店後他請我和阿域去吃芒果糯米糍。吃著他給我一疊「私家優惠券」，因為他一直欠我很多人情債(其實都是我迫他的…)，共有幾打糯米糍，一次吃不完，所以他先付清了款，再寫了這些券，我可以憑券換來吃。他說已跟芒果店老闆說好，我不用擔心。

我很高興地收下了！說到底阿堯還是好人一個！

他笑我孩子氣，說他走了以後，我就是大人了，不可以賴著粗重功夫不做、嚷著不懂不做、發脾氣不做…還叫我小心點：「別年紀輕輕就當媽媽。」氣得我打他！

我翻開優惠券，上面有我的名字、「憑券還妳糯米糍一個」字樣，還有他的落款和簽名。看起來像欠單，而不像優惠券！害我像是無賴吸血鬼：「什麼嘛！」

我再看他的落款：欠糯米糍人王毅堯。阿域也湊過來看，我們的眼睛同時瞪大了！「你叫王毅堯？」

他答是：「我們都姓王，多巧！」說島上沒幾個人姓王。

他的名字跟爸爸相同寫法。我目不轉睛地看著他，難道他是我爸爸？

阿堯很是奇怪，問我們怎麼用相同的表情看著他。

我問他的出生年月日，他也跟爸爸一樣！阿域看到我眼珠快要掉下來的模樣，已猜到我所想。我極力說服自己沒可能，他跟爸爸完全不同樣！想像不了這偏瘦、木無表情又冷酷的人會變成爸爸有點胖嘟嘟、可愛又可親的人！

但世上有兩個同名同姓、同一日子出生的人，還這麼巧給我遇上了？如果有這樣的巧合，我一定是下期六合彩頭獎的幸運兒！

我最近常常因做錯事被老闆罵。無辦法啦，我受的震撼這麼大。

我居然回到廿多年前，遇上未結婚時的父母，但他們正淡出對方的人生…

看過不少電影，遇到類似問題的主角都會積極找辦法重新撮合父母，否則自己就不可能出現世上，這是當務之急。可是我腦袋只得一片空白。要消化得了眼前的狀況已經不易，還說什麼為救自己而重新撮合父母？

也許，我心底裏已經打下輸數，他們的情況回天乏術。我有很巨大的無力感，就像置身於茫茫大海中，前面有個幾十層樓高的巨浪，矮小的我全無辦法和力量翻越。

阿域很替我著急，給我想了很多辦法，但在我眼中，那些方法根本不行。難道真可不顧一切地走出去嗎？不理後果的行動叫衝動，有這種思想叫幼稚。

多謝呀

(35)

我好像明白了阿堯的想法和感受，體驗到那份束手無策的無奈。

阿域像以前我氣阿堯那樣氣我，罵我只會逃避，沒勇氣面對和解決問題。

「再這樣下去，妳就會消失！妳不在乎嗎？」阿域向我大吼。

我也向他大吼：「不在乎！」我出不出生是後話，但大小姐跟著阿堯只會吃苦，還會被人恥笑和跟父親斷絕關係！那樣一起又有什麼用？這樣不是幸福！這是我的結論。加上訂婚禮勢在必行。我不能想像要是因新娘悔婚而取消會掀起多大風波。

阿域說看我能順利出生和日後也能跟媽媽回島看外公便知道沒事。他不是我的家人又怎麼清楚內情？聽說爸爸媽媽結婚後很久才有我，因為日子過得太艱難。我不知道這「艱難」裏有沒有來自這島和外公的壓力，但如果我跟外公易地而處，我也無法輕易原諒女兒；我是媽媽的話，無論如何也不敢回去娘家。要重修舊好想必經過重重障礙；這也不是一廂情願—外公很要面子。

早知道事情會變成這樣痛苦，我出不出生有那麼重要嗎？我覺得只為了我要出生，而去「強行」撮合他們，是種很另類的自私。

我告訴阿域：「我不想那麼自私。我只要爸爸媽媽幸福就好。」阿堯失戀，頂多痛一段時間，說不定他在市區找到更適合的女孩。連胖妹他都接受得了，要找個普通女孩沒困難。我也不想他娶了媽媽，生活壓力大增。爸爸在廚房捱很久，參加過許多大小不同的比賽才熬出成績。如果他跟一個普通些的女孩一起，做個小廚子，雖然沒那麼名成利就，但也平淡幸福。

阿域忽然哭了起來，瘋狗一樣大叫：「那妳有沒有想過我的感受？妳就可以丟下我消失了？」然後再沒跟我說過話。

我不知道，心裏亂作一團…

跟阿域吵架後，我的工作表現更差。老闆罵得很兇。阿堯過來看我，知道我跟阿域吵架，但當然不知道吵架內容，叫我不要孩子氣，也要學會順從老公，有時男人很愛面子。

「你們這樣，我會走得很不安樂…」他說已買好船票，這個星期便會走。雖然會先去梅洲—就是本來叫美洲那島—看看朋友，但隔天便會出市區。

我開始哭起來，心裏難受極了。我比阿堯多了一份難受—他頂多只是失去了夢中情人，過著一個不怎樣的人生，我卻要從這個世界消失！被阿域罵我不理他的感受！

我掩面痛哭，這是我自出娘胎遇過最最難過的遭遇。今天我才明白自己一直以來有多幸福，而爸爸媽媽相戀的經過和心情居然是這樣的，難怪他們從來不提。

阿堯叫我別再哭，說會找天跟阿域談談。

第二晚收店後阿堯叫我先回樓上休息，他帶阿域去逛逛，吃個夜宵再回來。

可是我有點不放心，所以偷偷跟蹤他們。

他們先到便利店買了些啤酒零食，然後到了海灘那邊。本來他們想去酒吧，但「振興經擠計劃」似乎有點成效，都座無虛設。這樣更好，我不想跟著去那種滿是臭男人抽煙講黃色笑話的地方。

(36)

我聽到阿堯先是問阿域跟我相處得怎樣，又叫他多點遷就我，我始終是女孩子和年紀小。雖然阿堯的語氣很溫和，但只見阿域只是垂下頭沒答話，啤酒喝完一罐又一罐，就只得阿堯一個人獨腳戲那樣說個沒停。

阿堯說完一輪，阿域繼續垂著頭，低著聲音問：「你知道我和婷婷吵什麼嗎？」阿堯笑起來：「這個我倒是不知道。」其實他沒問過，問了我們也不能答…但他一臉輕鬆，以為我們都是發小孩子脾氣，為無聊瑣碎的事而吵。在他心目中我們都是小朋友，乳臭未乾，只會為小事而煩惱。

阿域冷笑了一聲，話題一轉：「不講我和婷婷了。你又如何？」喝了一大口啤酒，說他這麼注意我和阿域的感情，自己又怎樣？

他沒想過阿域會忽然把話題拉到他身上，很是不明所以：「什麼如何？」

「你跟大小姐呀。」阿域提醒。阿堯即時一臉尷尬，完全不知如何回應，支支吾吾的，後來才拼出一句：「現在是你和婷婷吵架嘛，關我和別人什麼事？…」誰料阿域瘋了一樣猛的站起來，向他大吼：「你連自己的感情都守護不了，有什麼資格去管其他人的感情事？」

阿堯錯愕地抬頭看阿域，沒想到他會這麼兇，先是著他冷靜一點，但他不受控制。很明顯阿域喝多了，加上心裏鬱悶，在發酒瘋。

「你喜歡大小姐，為什麼不鼓起勇氣去追？連喜歡的人都讓給其他人，你算什麼男人？有什麼資格教訓我？」阿域完全不理阿堯，繼續大聲吼。

雖然阿域在發酒瘋，但每一句都戳中阿堯的死穴。

阿域大哭起來：「我喜歡婷婷！不想她消失！但就是因為你這個沒用的男人，她寧願消失！」

我聽到這裏也開始哭了。

我覺得阿堯、大小姐、阿域和我都很痛苦，卻完全無能為力…

阿堯一頭霧水，阿域所說的話很沒關連，是我才聽得懂，於是追問：「婷婷怎麼了？」

阿域哭到滿臉口水鼻涕，我從沒見過，揪著阿堯的衣領湊下去：「婷婷是你的女兒！是你和大小姐將來所生的女兒！但因為你沒用、懦弱，逃開自己喜歡的人，連自己的女兒也要因而消失！你老是教我要給自己所愛的人幸福，但自己則在空口講白話！」他居然激動得把所有秘密都抖出來了！

我真不知該如何反應—相信阿堯也是！我只聽到阿域哭叫著「把婷婷還來！！」…

我搖晃著腳步回茶樓，心裏擠滿很多感覺和情緒，冷汗流了一身。除了痛苦、不知所措、茫然，還很害怕…比遇到賊更心驚肉跳、比喝了烈酒更精神恍惚。

我想—或者說我希望—除了我、阿域和阿堯三人，沒有人聽到剛才的話。讓人知道我們從未來而來，或者知道我們知道未來事；大小姐和高豐士結不成婚，而是嫁了給阿堯都是很嚴重的事。雖然事情會這樣發生，但我真的想像不到所有人的反應。人們會對我們四人怎樣。

(37)

我滿腦都是凌亂的念頭，沒注意過路面情況，冷不防有輛單車撞過來，被那股衝力一彈—

到我醒來，發現自己又倒在一條後巷裏，但不是茶樓後面或被阿堯發現那條。這條比較乾淨。

我爬起來，周圍只得我一人，沒見到阿域和阿堯。

這裏又是什麼地方？記得我被撞的地方在碼頭附近，近海，明顯地這裏不是。

我按著頭，痛死了。每一次都那麼倒霉，撞得痛痛的。

這是條挺長的後巷，我只見到兩面灰白色、高高的牆、一扇鐵門和一些在牆上的水管。我還在周圍看看，等待痛楚過去，有人開了鐵門，兩個穿著白色衣服圍裙水靴，看起來廚房工人的男人走出來，看到我立即瞪大眼：「妳不就是搖搖哥的女兒婷婷？妳父母找妳很久啦！」問我怎麼會在這裏。爸爸的伙計都叫他「搖搖哥」，因為搖跟堯的發音相同，這樣比較親切。爸爸在週年晚宴兼聖誕聯歡會給員工的子女派禮物時也會這樣稱呼自己，逗得小朋友開懷大笑，所以不喜歡伙計叫他「王先生」、「堯老闆」。

他們這樣一問，我也不知如何回答…

他們叫我快點進去坐，並說叫爸爸媽媽過來。我跟著他們，進去才知道是爸爸的酒樓，看來剛才的是他酒樓的後巷。

我覺得很奇怪，每次被撞都是倒在後巷，而阿域似乎沒在，令我有點擔心。上次兩個人，今次卻只有我自己。

酒樓似乎不在營業時間，只亮了部份燈，也沒有客人，員工不多。他們讓我坐在一角，給我倒了杯茶，問我哪裏去了。爸媽說我和阿域一起失蹤了，非常擔心和自責，阿域爸爸更懷疑我們被綁架了，結果媽媽每天都以淚洗面，等綁匪的電話，卻沒有等到。她責怪爸爸無禮地趕走阿域，害我們一起失蹤，因此他內疚，連班也沒上，陪她等電話，或是到處尋訪。警方也把我們列為失蹤人口。

我不知道如何回答他們，不能告訴他們我們回到過去了。

大半個小時後爸媽來了，抱著我哭了很久。長到這麼大，我還是第一次見他們哭得這麼厲害，尤其爸爸一個大男人。雖然我抱歉，但不是有意—我不是離家出走嘛！

阿域爸爸也來了，沒見到阿域失望極了，不停迫問我們去了哪、現在他在哪，但我真的答不出！我強烈感覺到，他不滿只有我回來—這個為什麼是我而不是阿域。爸爸叫他不要再迫我，讓我先休息，也許過後會有多些頭緒。這我就跟父母回家了。

他們不停感謝上天讓我安然無恙，問我身體有沒有不適、要不要到醫院檢查一下。我說不要，比起自己，我更擔心阿域，還有當時的爸爸—阿堯。阿域發酒瘋，跟他說得那麼坦白，後來到底變成怎樣？

(38)

我滿腦都是疑問，很是忐忑不安…我瞄了坐在車廂前座的爸爸媽媽，他們一定知道！但我該不該問？問即是等於告訴他們我們回到過去了，不問則坐立不安。

休息了一天。雖然爸媽表面上沒什麼特別，但沒怎麼笑過，可能也在擔心阿域吧。

第二天爸爸敲我的房門，有點嚴肅地進來坐下。他從沒試過這種表情，一直都像聖誕老人笑咪咪的。

「妳一定很擔心阿域吧。」他想了一會才開口，大概不知如何打開話題。

我當然點頭。

「我也不知道他在哪…」他有點為難地說。我當然知道他不曉得他的下落！

爸爸抬頭看著我：「我是指他酒後吐真言之後。」這我眼睛瞪得大大的—爸爸記得回到過去的我們！

證明一切經歷都是真的！

爸爸回憶說：「他發現妳消失了，心情和脾氣都糟糕得很，有時在痛哭、有時則打罵我發洩，責怪我沒勇氣追求自己所愛。無論我說什麼話他都不聽，認為我是無用的縮頭烏龜。」

我歎了口氣，阿域只是看到一面，而看不到另一面和更深層牽連。不能說他是「錯」，只是大家的角度不同，不明白彼此的顧慮。

「過了兩天他也消失了。」爸爸說也不知他哪裏去了，再見面時已是廿多年後一起吃飯那晚，所以一見到他便有點不高興：「被他這樣打罵了兩天，我認真地思考起來，就在媽媽準備上頭儀式的前一晚，我偷偷地潛入她家裏，問她願不願意跟我走，沒料到她答應了。」爸爸笑了起來，笑容苦中帶甜：「我當時說我沒錢，很窮，跟著我要捱苦，但會盡力給她最好的；她回應我：『只要你心甘情願為我炒飯就行。』然後跟我捱窮日子，打這輩子第一份工作。只有她堅定不移地相信我會成功。」臉上流著兩行眼淚。

因此爸爸相當愛和珍惜媽媽，而媽媽的眼光很準確，沒看錯人。

「之前老是說好和阿域私奔。」爸爸有點不好意思：「最後私奔的原來是我和媽媽。」

媽媽後來也告訴我，直到我出生為止，她都不敢回到島上和外公的家。她跟爸爸連夜坐小艇出了市區，再找了個不怎麼樣地方落腳，然後忙著找工作維持生計。爸爸找廚房工作，她則做文員、售貨員。聽說悔婚的風波有點大，幸好高豐士是個好人，替媽媽扛了責任，成全了他們，不過獨身到現在。

怪不得每次我和媽媽回島上祭祖，爸爸都沒跟著。

爸爸向我道歉，因為當年見過阿域，一來沒想過真有「回到過去」這種事，現在親身經歷到了；二來被他打罵得這麼慘，然後不辭而別；三來：「我也是個爸爸，見到自己的女兒帶男朋友回來，總有點不爽…」所以「再」見到他便不高興，但說清楚對他不是有什麼挑剔。以前在茶樓相處過、知道我會消失很不開心，都證明他很愛我、對我很好，不反對我們交往：「只是要小心點，不可以當未婚媽媽。以前島上的風氣不介意女生早婚，現在可不同了。」還叫我別那麼孩子氣，多點聽老公的話…爸爸原來跟以前一樣討厭！

阿域呢
會回來吧

(39)

不過媽媽不知道整件事—我們回到廿多年在茶樓跟她相遇。她對爸爸曾說過阿域很眼熟，總覺得不知在哪見過。她沒想起在茶樓雜工、偶然跟她練英語會話的就是女兒帶回來的男朋友！

幾天後阿域爸爸打電話來說找到他了。他倒在家後面的一條後巷，給溜狗的人發現，但身上有些傷。我們都不明白為什麼他比我遲回來。他說發現我不見了，先是四處狂找，然後意識到我因為父母沒在一起而消失了，傷心頂透，行屍走肉地生活，兩天後不小心在茶樓的樓梯滾了下來，醒來就發現回來了。我們順勢告訴他爸爸我們遇到賊，被關了幾天；逃走後因迷路而走散了。

我問他為什麼想到這麼消極，而不是想我回來現代的時空了。他答一來沒空間思考；二來我們應該是一起回來，沒有一先一後。既然他還在，我沒理由回來了；三來「阿堯那麼懦弱，看局面根本沒可能扭轉。妳消失比回來合理多了。」

「你說誰懦弱了？？」沒想到最後那句被爸爸聽到，本來可愛雪人那樣的他變回阿堯的招牌撲克臉：「要不是我當時鼓起勇氣叫老闆聘請和收留你，你說你在過去還可以這麼順利地日子嗎？」

阿域不滿地反駁：「什麼啊，你幫的人不只我一人，還有你的女兒。…」爸爸說這是不理由，男人本來就有照顧伴侶的責任：「看我這人版就知道了。」

「我幫你招呼過外國人，不然你早就死了。」

「你蹺班我也幫你瞞過老闆，不然你早也死了。」

他們你一言我一語地「話當年」，拜託啦，都廿多年前了事了！就算對我和阿域來說只是幾天前的事，過去了就別再提啦！

等等！我收到那些「私家優惠券」一張也沒用過！兩打芒果糯米糍就這樣泡湯了！我向他們吵「芒果糯米糍！芒果糯米糍！」他們居然回我：「廿幾年前的事，還記來幹什麼！」

尾聲

又到一年一度的祭祖，我帶阿域回來參加。

爸爸還是只送我們到碼頭。

我和阿域都叫他一起參與，過了這麼多年，外公都接受我了，而且爸爸的事業有目共睹，對媽媽那麼好，沒有人會介意。「我們想跟你舊地重遊一番呢！」這他才答應。

島上雖然變化很大，多了很多西式餐廳和咖啡店、好些房屋都改建成西式或歐陸風情的別墅、電話亭都改裝了現代款式，而且數目大減—手機接收得很好，跟市區沒大分別，也有上網服務，但仍保留了傳統的部份，空氣仍然飄來居民自製海味的鹹香味、那些又巨型又奪目的花牌整齊地矗立著歡迎遊客。整個島都是熱鬧喜慶的氣氛。

現在平安回來了

這樣就完了嗎？不知是不是他們愛得平淡，我反而不太體會到爸爸媽媽之間的愛情......

很多謝你的感想哦
下次我可以有所改進
到時也請繼續支持我哦